<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
     <teiHeader>
         
         
         <fileDesc>
             <titleStmt>
                 <title>מכתבים לשרה אהרונסון</title>
                 
                 
                 <author> 
                     אבשלום פיינברג
                     חדרה, 1 יוני 1911
                 </author>
             </titleStmt>
	        <publicationStmt>
	            <p>Ahmad's version - converting the letters of sarah Ahranson to XML , The project of Ben-Yhoda .</p>
	        </publicationStmt>
	        <sourceDesc>
	            <p> Information about the Hard-copy of the source :
	                
	                
	                כותר:
	                אבשלום : כתבים ומכתבים / ערך והקדים "קווים למונוגרפיה" אהרן אמיר
	                מחבר/יוצר:
	                פינברג, אבשלום, 1889-1917
	                אמיר, אהרן, 1923-2008
	                נושאים:
	                Feinberg, Avshalom, -- 1899-1917.....
	                מוציא לאור:
	                חיפה : שקמונה
	                שנת פרסום:
	                1971
	                תיאור:
	                382 ע' : איורים ; 23 ס"מ..
	                מספר מיון:
	                DS125.3.F4 A3
	                תורם:
	                בן ארצי, יוסי
	                מספר מערכת  :
	                990003461730402791
	            </p>
	            <p> 
	                Information about the digital source  :
	                URL : https://bybe.benyehuda.org/read/6539  - פרוייקט בן יהודה
	               last visis :
	            
	            </p>
	            
	            
	        </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>    
             <correspDesc>
                 <correspAction type="sent">
                     <persName>שרה אהרנסון</persName>
                     <settlement> חדרה</settlement>
                     <date when="1911-06-27">27 לפברואר 1911</date>
                 </correspAction>
                 <correspAction type="received">
                     <persName>שרה אהרנסון</persName>
                     <settlement> חדרה</settlement>
                 </correspAction>
                 <correspContext>
                     <ref type="prev"
                         target=" #MyTextNumber1">Previous letter of
                         <persName>אבשלום פיינברג
                                                   </persName> 
                         to <persName>שרה אהרנסון</persName>:
                         <date from="1911-02-27"  to="1911-06-07"> 7 יוני 1911</date>
                     </ref>
                     <ref type="next"
                         target=" #MyTextNumber2 ">Next letter of
                         <persName>שרה אהרנסון</persName> to
                         <persName>שרה אהרנסון</persName>:
                         <date when="1911-06-01">1 יוני 1911</date>
                     </ref>
                 </correspContext>
             </correspDesc>
         
         
         
         
         </profileDesc>
     </teiHeader>
     <TEI xml:id="MyTextNumber1">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title>  חדרה, 7 יוני 1911 </title> 
                     <author>   אבשלום פיינברג  </author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p/> 
                    
        
                     
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p>
                         שרתי,
                         
                         אתמול נכנס אתך לכוּר העוֹני שבּלבּי מעט אור, לא!  הרבה הרבה אור, כמו לוּ הבאת אתך מן הדרך האביבית קרני-שמש בשׂערותיך.  ותיכף ראיתי את כל הדבר: את שרה העוברת ברחוב המושבה, הרופא היורד לחדרה בעגלתו, הדקירה בלב, הנסיעה הנה, וידך המורמה למען לדפוק על דלתנו.  ומה-מאד רציתי שעל מקום הפטיש הקר יפגשו אצבעותיך הברוכים את שפתי אסירות-תודה. 
                         
                         חן-חן שרה!  
                         
                         *
                         
                         והיום היתה פה הקטנה, כל-כך בטוח הייתי שתבוא שהלכתי לקטוף שושנים הבוקר בדורשי-ציון, ושולחני העצוב פרח היום.  בלבי נוסף כוח לסבול עוד מעט. 
                         
                         *
                         
                         הלילה היה לא טוב, אבל היום הוטב קצת עוד הפעם לאמא.  ישבתי אתמול, ובחדר שהיה מלא ריחות זיעה ומחלה הזדעזע לבי בקרבי.  הבטתי על הגוף המסכן שכּל יום מחלה גוזל ממנו מעט חיים, ואחשוב כי גם הגוף הזה היה אולי פעם יפה ובכל-אופן אהוב, כיון שהנני חי, אני.  ולבּי בכה בקרבי את הבּכי הגדול, את הבכי בלי דמעות.  ובעיני רוחי עלתה תמונתך.  אַת צעירה, מבוּשׂמה, בריאה, עם צחוק העשרים על שפתך הטובה, עם עיניך, בפרט עיניך שהיו אתמול כה עמוקות, כה רטובות, כה טובות, כמעיין קר ובדוֹלחתי ביום שרב, ולאט-לאט עלו השקט והנחמה בלבי. 
                         
                         לא, שרה!  איננו חזקים, איננו טובים, איננו בוראים.  בלעדיכן אנו כלום, צמחים בלי טל ובלי שמש, ערערים חררים, לב מדבר-צחיח.  הננו רק מראָה המסוגלה לקבל את האור ולא לתתו. 
                         
                         כך אני מרגיש את עצמי היום. 
                         
                         ואני מרגיש את הכוח בלבי היום לסלוח לאמי שהיא מזדקנת וחולה, לסלוח אולי גם לזיקנתי ולכל החיות הארסיות שבתבל, יען שבּתבל זו יש עוד נושאות-אור, ילדות שיודעות, לרחם, לאהוב, לסלוח, לנחם ולעודד.  ומי יודע אם העינויים אמנם שווים במחיר השכר?... 
                         
                         אם את, ילדה, יכולת להביאני עד הדברים האלה במצב-רוחי כעת, הרי לא לחינם הינך עלי-אדמות, אינך משחיתה לארץ חייך...  כמוני. 
                         
                         כן, שרה!  בעת שראיתי שלא באתן לחדרה ביום השני ההוא, והתחלתי מתרגז ומצטער, אמרתי בלבי:  "טיפש!  תמיד אתה מוצא לך קשרים חדשים למען שיהיו לך צרות חדשות".  כמה נבלה וכמה אנוכיוּת!  הנני מודה על חטאי יען שהנני בטוח בסליחתך...  אה!  לוּ יכולתי אתמול לעוף לפניך ולרפד את כל הדרך בפרחים יפות, ולשׂים על כל פרח נשיקה בתקוה שפּעמיך יואילו לנגוע בהן, מה מאושר הייתי.  אולם את הדרך שסללת בלבי כבר ריפדתי, שם תלכי בלי אבני-נגף. 
                         
                         סלחי לי ילדה את כל גסותי בעבר ובעתיד הן במעשה, הן בדיברו והן במחשבה;  סלחי יען שגבר אני ולא יותר... 
                         
                         ועתה מה?  על האצבעות שיגעו בזה, בשוּרות המסכנות האלה, הרשי, שׂרתי, לנער רע לשים דמעה ונשיקה, שתי המתנות הטובות שנתן לנו אלוה.  הנחמות.  דמעה זאת טיפת גיהנום שהננו מגרשים מן הלב.  דמעה תפיג עצבת, ודמעה היא טל שמחה.  ונשיקה זאת גניבה שכל אחד מרשה לעצמו מגן-העדן האבוד.  התאחדות של השמש, של הפרחים, של הפרפרים, של הים, של כל ההרמוניה שבטבע.  ואנו אף שהננו כבדים, מכוערים, חטאים, הננו לפעמים מרשים לעצמנו תנועה זאת, יען שבכל-זאת הלא הננו שואפים, לפעמים, לרום. 
                         
                         שלום,
                         
                         אבשלום
                     </p>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <p/>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <TEI xml:id="MyTextNumber2">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title> 27 לפברואר 1911, חדרה.</title>
                     <author> אבשלום פיינברג</author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p/>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p/> 
                     <p>
                     שרה טובה, שלום! 
                     
                     ההינך בבית?  האם לא נסעת לחיפו?  ההינך בריאה ושלמה?  הנני כותב לכן מעט עם ר' ליב[1] – הכלב! – שסיפר לי כבר את ה"תשובה" שלו, ואיך השלימו אתו, ואיך שמחו לקראתו הסוסים.  הנבל הזה עומד ומחכה כבר.  הוא בביתנו כבר כשעתיים ולא רצה לאכול כלום.  ברוב תחינות ובקשות הואיל האדון הזה לשתות אתנו כוס תה.  והנה אודות נושא המכתב. 
                     
                     אצלי כלום.  בבית שמה ושאִיה.  מתארחים אצלנו שלושה פקידים תורכים – ימח שמם! – שבאו בענין הדמירים.[2]  עשרים חיילים פה שבאו לאסור אותם.  ובזכות זה אמא עובדת מעל לכוחותיה, עייפה וחצי-חולה.  ובבית תוהו-בוהו.  ואתמול עוד בישרו – השד יודע מי! – כי תבואו עוד בערב.  והגברת ווזלינסקי – ספרי זאת לרבקה, הקריקטוריסט שלנו – שחטה דג גדול ועמדה וסיפרה לי איך יען שאמי עייפה היא תקבל אתכם, ועוד כאלה, ואני חשבתי כי השבץ יאחזני מכעס.  הודות לאל שלא באתן. 
                     
                     ואת כבר מבינה כמה טוב ונעים עכשיו בבית.  ובעבודה אין מה לעשות.  והנה, לולא בושתי הייתי נוסע היום אליכן.  אבל... 
                     
                     הייתי חפץ לדעת מה אתן עושות, אני שולח לכן שלושת החלקים של "L'Homme qui rit" ["האדם הצוחק" לוויקטור הוגו], קריאה טובה.  הנני שולח גם לכן (בלי שייצא מידכן) את הספר "Versets" של האדון Andre Spire.  לכשאבוא בפעם השנית אדבר לכן אודות האיש.  מה עוד?  הייתי שולח גם את חצי לבּי, אבל מה תעשינה בו?  הלא גם כלבים אין בחצרכן... 
                     
                     האם את חושבת כי יהיה די? 
                     
                     כן, הלא? 
                     
                     היי שלום, שרה טובה,
                     
                     בלב ונפש,
                     
                     אבשלום
                     
                     
                     </p>
                     
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
                                </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     
                     <p> שרתי ה- archi–חביבה,               
                         
                         חן-חן לך בעד טרדותיך, המכתב לא היה כל-כך נחוץ, והייתן יכולות להביאהו הנה אתכן.  חבל רק שהטרחתיכם, ואתכם הסליחה.  כשאמרו לי שפּרש פה עם מכתב עשה לבי תוּק-תוּק בחזקה... 
                         
                         סוסינו לא שבו עד מהקציר, הם צריכים להביא משמשים, ומאד הייתי רוצה לשלוח לכן, אבל אינני מעיז כבר לעכב את הערבי.  חפצתי גם לקחתו לדורשי-ציון, ולתת לו לכל הפחות luzerne[3] בעד הסוסים, אבל אין לו חשק ללכת, ומתרץ הוא כי הסוסה אצילה ואיך ישים בגבה שקי עשב?...  
                         
                         מבקש אני אתכן מאד, אם גם עגלתנו לא תוכל לבוא, שתבואנה הנה ביום השלישי.  האדון[4] אמר לי שבראשית השבוע יבוא הנה, והנה כבר עבר יום הראשון, השתדלנה שיצא ביום השלישי בבוקר.  היינו אז חפשים מהחתונות.  היינו חיים שלושה (את מבינה?  אחד, שנ...י...ם, של...ש...ה) ימים של intimate יפה, היינו חיים, קוראים, חושבים ומטיילים יחד.  היינו, היינו, והיינו...  וביום החמישי נשיב אתכן הביתה.  איש לא בא אלינו מיפו... 
                         
                         מה אומרת את? 
                         
                         אם תעיזנה עוד הפעם לכתוב לי שתי שורות על כרטיס-ביקור אשלח לכן נייר ומעטפות, הבינותן?! 
                         
                         די הפעם, יותר מדי בשבילך, ילדה רעה. * 
                         
                         חן-חן, שלום ולהתראות
                         
                         אבשלום
                         
                         * את חושבת ששכחתי את יום הששי. 
                         
                     </p>
                     
   
                     
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     
</teiCorpus>
