<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
     <teiHeader>
         <fileDesc>
             <titleStmt>
                 <title>title of corpus</title>
                 <author>author</author>
             </titleStmt>
	        <publicationStmt>
	           <p>Publication Information</p>
	        </publicationStmt>
	        <sourceDesc>
	           <p>Information about the source</p>
	        </sourceDesc>
         </fileDesc>
     </teiHeader>
     <TEI xml:id="MyTextNumber1">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title/>
                     <title>
                     9.5.16
                     </title>
                     <author/>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p/>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p/>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <p/>
                     <p>
                     אוֹרתי,
                     
                     ראבּ נוסע; מלים אחדות.  שכחתי, כנראה, ספרי אצלך.  כשתבואי, חביבה, הביאים אתך.  
                     
                     הטבּחת שלך – מיססיס פיגה – ביקשה ממני למצוא בשביל בתה איזה מקום פה, ובכן אמא הלכה אל הג' חנקין[17] (אשת תנצ'יק).  הקטנה יכולה לבוא אליהם, כמובן תהיה אצלם ותקבל עוד עשרה פראנק לחודש.  אני מוצא כי תנאים אלה טובים בשבילה.  תדיר באות עגלות מזכרון הנה (להובלת עצים).  תתעניין ותבוא אליהם או אלינו וכבר נסדרנה.  באופן כזה תרד גם טירדה מעל ראשכם.  
                     
                     אמא מבקשת שאם אהרן יבא אתך לשבּת שיודיעו לה למפרע.  
                     
                     מספיק, ילדתי, הדבר הכי נכבד שיש לי להודיעך הוא שהנני מתגעגע אליך מה...  בוקר שעה חמש פחות עשר.  בבקשה גם לא לשכוח שזה לי כבר כ-12 שעות שהנני Very jaloux וכי רוצה אני אותך תמיד יותר צעירה, יותר שמחה, יותר רעננה, ובלי "עיני יונים"[18] (מוצא אני שזה יותר פּוֹאֶטי מ-Huhneraugen) על רגליך.  
                     
                     שלום לך, נשמתי, עם כל הנשיקות.  
                     
                     אבשלום
                     
                     </p></div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <TEI xml:id="MyTextNumber2">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title/>
                     <title>
                         עתלית, 16.12.1916
                     </title>
                     <author/>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p/>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p/>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <p/>
                     <p>שׂרתי החביבה, 
                         
                         חן-חן בעד מכתבך, שמחתי עליו כמוצא שלל רב.  קיבלתי גם מכתב מלוֹבה בו הוא כותב שאהרן יצא לדרכו ב-2 לנובמבר בתקוה לשוב מהר הנה.  מילא, כולם כותבים כך יען שר' אהרן כבר יש לו ההרגל הטוב לתקוע בשופרות ולתופף בתוּפים.  לא כך גם הודיע ללודוויפול[19] אודות שובו אז, ולך ולי...  ולכל ישראל.  עכשיו מודיעים לנו את שובו המהיר צלה, חיים, לובה[20] וכו', מי-יתן והיה, אבל מה לעשות וחסר-אמונים אני, ועד עכשיו לא הוֹנה אותי לבי, מי-יתן והתחיל רמאוּתו מהיום.   
                         
                         הנני נוסע עוד-מעט לחיפה, מתי אשוב עוד בל אדע.  
                         
                         מניסן קיבלתי מכתב שטותי שהדאיב אותי מאד מאד.  מה לעשות אתו, והטיפש הזה הוא קומוניסט מלידה ומבטן ואינו רוצה להבין דברים אלמנטרים: שלי – שלי, לא שלי – לא שלי.  
                         
                         ומה אתך, ילדה?  משתעלת היטב, הה?  תוקעת בשופר ולא ישנה?  ועם זה עוד קודחת?  מתי כבר יבוא הסוף גם לדברים אלה, ריבון-העולמים?!  עם הרגלך הטוב לשמור על עצמך כאשר אנו יודעים הלא תלכי לאיבוד, פשוט מאד.  
                         
                         לפי חשבוני היה אהרן כבר לפני חודש – ויותר – על המקום, ועוד אין כל הגה ואף פרוטה, והמצב הוא כל-כך איום שבאמת אינני רוצה לברר אותו גם ליותר קרובים פן תרפינה הידיים!  
                         
                         הידעת, שׂרתי, שדטנובסקי שלח יד בנפשו בווילהלמה ומת לפני חדשים אחדים?  אני שמעתי את זה רק בהיותי בחיפה.  
                         
                         די לעת-עתה.  הנני מחבקך ומנשקך היטב אף שהינך ילדה רעה מאד.  
                         
                         אוהבך תמיד, 
                         
                         אבשלום  
                         
                         
                         
                         אתמול מלאה שנה לעבודת ברוך בתחנה.  לדאבוני לא יכולתי להכין כלום...  שלום לאבא, לגב' ראב, ולטובה.  
                     </p>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
    
    <TEI xml:id="MyTextNumber3">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                    <title>
                        יפו, 7.1.17
                    </title>
                    <author/>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p/>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <div>
                    <p/>
                    <p>
                        שׂרתי החביבה,
                        
                        כתבתי לך כרטיס מתל-כרם, אינני יודע אם קיבלת אותו.  בכל-אופן נעבור על הנסיעה: מחדרה יצאנו מאוחר, לערך בין 11 ו-12.  עד קאקוּן היתה הדרך לא רעה; מקאקון ועד תל-כרם זה היה הדבר היותר מבהיל שאפשר לשער.  נדמה לי עוד עכשיו כי זה חלום-בלהות.  רק בשבע-וחצי בלילה (ואולי עוד יותר מאוחר) הגענו לתל-כרם, ז"א הגעתי רגלי, ועזבתי את העגלה אחרי.  אגב, נשבר המוט אחרי לכתי ויוסף [לישנסקי] בא עם הפרדות, ואבו-פריד[21] נשאר לן בעגלה.  קשרנו ביום השבת מוט-עץ, הוצאנו את העגלה (בעזרת הצעירים פקידי מר רוקח), ואחרי נוּחנו שוב כשעה אצל הברק[22] שלנו בו, יצאנו ב-11 לערך מת"כ [תול-כרם].  נסענו יפה וב-½4 לערך היינו בפתח-תקוה.  עמדנו שם עד ½10 ובמוצ"ש ב- ½12 היינו פה.  זאת הנסיעה היותר קשה שראיתי בעגלה בימי.  אתמול הייתי בראשון-לציון עם שושנה וזהרה ושבנו בלילה.    
                        
                        *
                        
                        שושנה מבקשת לדרוש מאד-מאד בשלומך ולהודיע לך: באה חבילה על שם אימה לירושלים, הוא שלחה הנה.  בחבילה הזו היו שני זוגות נעליים, שניהם שווים ממש.  שושנה לקחה לה את הזוג היותר קטוֹן.  היו גם 4 זוגות גרביים, שנים גדולים ושנים יותר קטנים.  שושנה לקחה את היותר קטנים.  היא אומרת שגרביך הם מין הרבה יותר טוב, ומראָה בזאת שלגיסתך יש אליך "רגשות חמים".  בכל-אופן שושנה אומרת לך אלף חן-חן, מבקשתך שלכשיוודעו לך המחירים תכתבי לה, ודורשת בשלום כולם.  
                        
                        *
                        
                        אני אסע כנראה היום (יום ב') ירושלימה, בכל-אופן מחר בוודאי.  אשהה שם לכה"פ עד יום הרביעי בערב אבל יותר קרוב לוודאי עד יום החמישי, ורק לשבת מקווה אני להיות אצל יוסף.  עד אז אתן ידיעות ואוּכל גם לקבל ידיעות.  החדשות בסביבה זו מעניינות.  שלא הייתי פה לפני שבועיים-שלושה חבל מאד-מאד, אז היה באמת אפשר לעבוד היטב.  אבל את הנעשה אין להשיב, ועתה צריך להביט בפני העתיד, והוא נדמה לי כלל לא רע.  עם סבלנות ומרץ אפשר להגיע אל הכל, ומקווה אני שבמשך פברואר עוד אראך, או לכה"פ אכתוב לך חדשות טובות.  
                        
                        *
                        
                        בא פה מכתב ממירה יפה אל הוריה, ובו כתוב:  "האגרונום ידיד צלה שנסע לאמריקה נלקח בשבי", לא נאמר ע"י מי.  אם תשמעו ידיעה זו, אל תיבהלו.  אני בטוח שלקחו אותו בשבי אל פרופסור וייצמן וכי כל הענין הזה נעשה, כמו שאומרים, auf Bestellung[23] – עוד חכמה'לה אחת שממהירה מאד את עבודתנו.  
                        
                        *
                        
                        הנני שולח לך, חבּיבּי, את נעליך וגרביך, תתחדשי!  אני שמח מאד שקיבלת עכשיו נעליים, ודווקא לא מכוערים.  אודות הנעליים של הילדים של צבי אינני יודע מה נהיה, אשאל כבר בירושלים את אימה...  
                        
                        בין יתר הדברים שביקשתי אותך, שכחתי גם זה: בעתלית ב-laboratoire עזבתי כחצי פח טחינה, זה בשבילך ובשביל אמא; תוכלי להשיב למחסן מה שלקחת משם.  את הפח צריך להשיב לאבו-פריד בשביל שישלחהו לעכו.  עזבתי עירבון בשביל שני הפחים 16 בישליק זהב.  חבל עליהם.  
                        
                        הזכירי לאפלרוט[24] שצריך הוא לנסוע לחיפה (אם נחוץ, עם שוורץ) לקחת את 8,000 הפראנק מהוכמן, ושצריך להאיץ בזה האחרון ככל האפשר שיגמור את שני העסקים האלה, יען שצריך לקנות את החיטה במוקדם האפשרי, אמרי זאת גם לצבי, בבקשה.  
                        
                        בניירותי, בלי ספק, כבר תביאי את הסדר שביקשתי אותך.  
                        
                        לכשתתיבּש קצת הדרך, צריך להוביל את אמא לחדרה בשעה שתרצה ותיטיבו לסדר שם ענין זה.  
                        
                        *
                        
                        מה עוד?  את הכל הן אי-אפשר לכתוב.  אני רק מתגעגע מאד-מאד אליך ודואג באופן הכי-מבהיל יען שאני יודע שאינך אוהבת אותי די בשביל לזכור שצריכה את לשמור על עצמך, אם לא למענך – למעני.  לוּ עשית זאת הייתי לך אסיר-תודה.  אל תרוצי, אל תתקררי, אל תתרגזי, בפרט עכשיו כשאינני שם בשביל לצעוק עליך ולעצור בעדך.  
                        
                        די.  שלום לך, חמדתי.  היי ילדה טובה.  אלף נשיקות חמות לך.  אוהבך תמיד.  שלום לאבא, לצבי, לשרה, לטובה ולילדים.  שלחי לי תלגרמה קטנה (ביום השלישי) על אַדריסת אימה [נחום וילבושביץ] משלום שרה-הינדה.  
                        
                        אבשלום
                        
                        
                        
                        מחר, חביבתי, יום-הולדתך.  אלף ברכות ונשיקות לך ליום הזה.  אני, בלי ספק, שמח שנולדת, הייתי רוצה שמעתה ואילך תהיי יותר מאושרת, או תרצי לכה"פ להיות מאושרת.  
                        
                        א. פ. 
                        
                    </p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
     
</teiCorpus>
