<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_corpus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
     <teiHeader>
         <fileDesc>
             <titleStmt>
                 <title>מכתבים לשרה אהרונסון</title>
                 <author>אבשלום פיינברג</author>
             </titleStmt>
	        <publicationStmt>
	           <p>Publication Information</p>
	        </publicationStmt>
	        <sourceDesc>
	           <p>Information about the source</p>
	        </sourceDesc>
         </fileDesc>
     </teiHeader>
     <TEI xml:id="MyTextNumber1">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title> ערב, 14.3.1912</title>
                     <author>אבשלום פיינברג </author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p/>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p/>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <p>שרתי החביבה,
                         
                         קיבלתי שורותיך.  רציתי לשלוח לך תיכף רץ להודיעך כי האדון אהרנסון בא הערב, אבל מר ברמן הודיעני כי כבר הודיעו זאת לכם ע"י אחת העגלות ובכן החוואג'ה בעצמו כבר יהיה הרץ שלי. 
                         
                         *
                         
                         עכשיו אודות בואי.
                         
                         הגעתי בשבע ורבע.  ההפתעה הראשונה היתה כי כל הסמַלָה הברמנית[10] היתה פה הלילה.  כמו [מאחר] שכבר יצאו כולם לעבודה ואני לא חפצתי להפריע פועלים מעבודתם, חיכיתי כי מנהל התחנה העתליתאית יואיל לתת לי שנים-שלושה אנשים, וכמובן איבדתי חצי יום.  באחת-עשרה נסע האדון אהרנסון עם ה"משפחה" לחיפו.  אני אכלתי קצת, ישנתי כשעה, יצאתי לעבוד בראש כבד ובלב עצוב.  חבל באמת איך שכל הקטנוניות מקלקלים את האומץ, התאוה לטוב והמרץ.  אולם מה לעשות?... 
                         
                         *
                         
                         ואתן, קטנות? 
                         
                         עליך, שרה'לה, לבי דווי מאד מאד.  בכל-זאת הלא זמן בשבילך לקחת את שׂרתי מעט ב"ידיים".  הלא הינך עכשיו אמא קטנה.  עם בן (ועוד איזה בן!), עם בת...  עם בית, עם משפחה ודאגות, ואם [אין] את להם, מי להם?  והנה אם תישני מעט ותבכי הרבה ותאכלי קצת ותעבדי בפרך הן לא תלכי רחוק;  למכונה האנושית יש גבול.  ואני מוכרח נוסף לכל דאגותי לחשוב הרבה הרבה גם אודותיך ולהצטער. 
                         
                         זאת לא אומרת שאינך צריכה לספר לי מכל ה"שטותים".  שטותים אלו, שׂרתי, חיינו הם, בשרנו, דמנו, מוחנו ומחשבתנו, עמם אנחנו כלים וכבים, הולכים ומתנדפים כאֵד-הטל, הולכים ונאבדים כמים הנשפכים ארצה אשר לא ייאספו.  ספרי לי מכל מה שאַת רוצה, שרה, והיי בטוחה שאינך זוֹרה על צחיח-סלע. 
                         
                         די.  אני עייף, צריך עוד לכתוב לקטנה, הנני אומר לך שלום בכל לבּי, ומלטף את ידיך הטובות וצמותיך המאירות. 
                         
                         שלך, שרתי,
                         
                         אבשלום
                         
                         
                         
                     </p>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     <TEI xml:id="MyTextNumber2">
         <teiHeader>
             <fileDesc>
                 <titleStmt>
                     <title> 16.3.1912</title>
                     <author> אבשלום פיינברג</author>
                 </titleStmt>
                 <publicationStmt>
                     <p/>
                 </publicationStmt>
                 <sourceDesc>
                     <p/>
                 </sourceDesc>
             </fileDesc>
         </teiHeader>
         <text>
             <body>
                 <div>
                     <p> שרתי החביבה,
                         
                         ...פה הכל כידוע:  לאמור:  העבודה רבה, הלב כבד, אמא חולה וכו'.  ואני הייתי צריך להיות לכל הפחות יומיים ביפו, אם לאו לא יהיה לי מה ללבוש לא בחג ולא בימים החמים.  זה, כמובן, אי-אפשר, כי בלעדי עבודתי שעוצרת אותי הנה ישראל נוסע בשבוע הבא ליפו, ויצטרך לעזוב את אמא לבדה...  לוּ, למשל, באה העלמה צלה לבקר אותנו קצת אז הייתי יכול להתחנן לפניה שתישאר מעט עם אמי ואני הייתי נוסע; אבל עסקיה לא מרשים לה להקריב כ"כ הרבה זמן.  ועל-כן נוכרח לחכות עד שתגמור את נסיעותיה עם כל זבי-האף מהגימנסיה, ותואיל להופיע לימי-החג בבית-המלון שלנו.  לזאת קוראים חיי-משפחה, שׂרתי.  חינוך מודרני של זמננו!  אחרי חורף של עבודה ומחלה, הולכים לחפש את המנוחה והאביב בנסיעה (משערת את כמה נוחה) בין צפת וטבריה או מתולה וראש-פינה.  ופה הלא אין לא מנוחה ולא אביב, לא בית, לא אם, לא אח, ולא...  קבר.  לעתים אני חושב כי אפקע.  יש ילדות שמתאוננות על העוֹל המוקדם שבצווארן, על דאגותיהן וטרדותיהן, אלה לכל הפחות הינן בתוך חוג הייסורים הטבעיים של האשה.  אבל יש...  נו!  יהיה די אודות זאת.  שמעי שרה'לי:  היי שלום, ילדתי הטובה, הנני לוחץ ידך בחיבּה. 
                         
                         
                         
                         שלך,
                         
                         אבשלום
                         
                     </p>
                 
                     <p> שרה'לה, שלום בשובך!  אצלך ערב-פסח?  ומה יד לך להכין, ילדה שלי?  אצלנו נורא!  כבר נקעה נפשי מכל אלה.  ואל כל תמרורי עול הפסח הארור שהוציאנו לחירות ויעשנו עבדים להבלים עוד מתוסף הכעס שהוא עוצר אתכן שם. 
                         
                         מה "גיהאנדעלט"[11] בחיפו?  הגם כובעים?  הנני רוצה מאד מאד לדעת מה יהיו אי"ה הטוּאָלטים?  האידיאה של אהרן לשלוח את ימקוטר [רבקה] לחיפו שיתפרו לו שם שמלה היא נפלאה.  די לך להשתטות.  לך זה יחשׂוֹך עינויים ואת רבי רבקטש [שוב: רבקה] זה יעשה ליותר נוחה, כי הלא עם התופרת תשתגע בלי ספק פחות מאשר אתך. 
                         
                         מה עוד?  כלום, כמדומני.  שלום לך שרה יקרה, אוהבך בכל לבו,
                         
                         אבשלום</p>
                 </div>
             </body>
         </text>
     </TEI>
     
</teiCorpus>
