<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>aviv's project</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p># | الفصل الأول
#
# | مصر
# <pb n="V01.P027"/> <pb n="V01.P028"/> <pb n="V01.P029"/> @ 30
# | 1 من طنجة إلى الإسكندرية #Tangier2Alexandria
# كان خروجي من طنجة مسقط رأسي في يوم الخميس الثاني من شهر الله رجب الفرد
<lb/>عام خمسة وعشرين وسبعمائة معتمدا حج بيت الله الحرام وزيارة قبر الرسول
<lb/>عليه أفضل الصلاة والسلام منفردا عن رفيق آنس بصحبته وراكب أكون في جملته
<lb/>لباعث على النفس شديد العزائم وشوق إلى تلك المعاهد الشريفة كامن في
<lb/>الحيازم فحزمت امري على هجر الأحباب من الإناث والذكور وفارقت وطني مفارقة
<lb/>الطيور للوكور وكان والدي بقيد الحياة فتحملت لبعدهما وصب ولقيت كما لقيا
<lb/>من الفراق نصيبا وسني يومئذ ثنتان وعشرون سنة ( 1 ) وكان ارتحالي في أيام
<lb/>أمير المؤمنين وناصر الدين المجاهد في سبيل رب العالمين الذي رويت أخبار
<lb/>جوده وصولة الاسناد بالاسناد وشهرت آثار كرمه شهرة واضحة الاشهاد وتحلت
<lb/>الأيام بحلي فضله ورتع الأنام في ظل رفقه وعدله الإمام المقدس أبو سعيد بن
<lb/>مولانا أمير المؤمنين وناصر الدين الذي فل حد الشرك صدق رعزائمه وأطفأت نار
<lb/>الكفر جداول صارمه وفتكت بعباد الصليب كتائبه وكرمت في إخلاص الجهاد مذاهبه
<lb/>الإمام المقدس أبو يوسف بن عبد الحق جدد الله عليهم رضوانه وسقى ضرائحهم
<lb/>المقدسة من صوب الحيا طله وتهنانه وجزاهم أفضل الجزاء عن الإسلام والمسلمين
<lb/>وأبقى الملك في عقبهم إلى يوم الدين
# فوصلت مدينة تلمسان وسلطانها يومئذ أبو تاشفين عبد الرحمن بن موسى بن
<lb/>عثمان بن يغمر أسن بن زيان ووافقت بها رسولي ملك افريقية السلطان أبي يحيى
<lb/>رحمه الله وهما قاضي الانكحة بمدينة تونس أبو عبد الله <pb n="V01.P030"/> محمد بن
<lb/>أبي بكر بن علي بن إبراهيم النفزاوي والشيخ الصالح أبو عبد الله محمد بن Milestone300
<lb/>الحسين بن عبد الله القرشي الزبيدي نسبة إلى قرية بساحل المهدية وهو أحد
<lb/>الفضلاء وفاته عام أربعين وفي يوم وصولي إلى تلسمان خرج عنها الرسولان
<lb/>المذكوران فأشار عن بعض الإخوان بمرافقتهما فاستخرت الله عز وجل في ذلك
<lb/>وأقمت بتلسمان ثلاثا في قضاء مآربي وخرجت أجد السير في آثارهما
# فوصلت مدينة مليانة وأدركتهما بها وذلك في إبان القيظ فلحق الفقيهين مرض
<lb/>أقمنا بسببه عشرا ثم ارتحلنا وقد اشتد المرض بالقاضي منهما فأقمنا ببعض
<lb/>المياه على مسافة أميال من مليانة ثلاثا
# وقضى القاضي نحبه ضحى اليوم الرابع فعاد ابنه أبو الطيب ورفيقه أبو عبد
<lb/>الله الزبيدي إلى مليانة فقبروه بها وتركتهم هنالك وارتحلت مع رفقة من تجار
<lb/>تونس منهم الحاج مسعود بن المنتصر والحاج العدولي ومحمد بن الحجر
# فوصلنا مدينة الجزائر وأقمنا بخارجها أياما إلى أن أقدم الشيخ أبو عبد
<lb/>الله وابن القاضي فتوجهنا جميعا على منجبة جبل الزان
# ثم وصلنا إلى مدينة بجاية فنزل الشيخ أبو عبد الله بدار قاضيها أبي عبد
<lb/>اللعه الزواوي ونزل أبو الصيب ابن القاضي بدار الفقيه أبي عبد الله المفسر
<lb/>وكان أمير بجاية إذ ذاك أبا عبد الله محمد بن سيد الناس الحاجب وكان قد
<lb/>توفي من تجار تونس الذين صحبتهم من مليانة محمد بن الحجر الذي تقدم ذكره
<lb/>وترك ثلاثة آلآف دينار من المذهب وأوصى بها لرجل من أهل الجزائر يعرف بابن
<lb/>حديدة ليوصلها إلى ورثته بتونس فانتهى خبره لابن سيد الناس المذكور
<lb/>فانتزعها من يده وهذا أول ما شاهدته من ظلم عمال الموحدين وولاتهم ولما
<lb/>وصلنا <pb n="V01.P031"/> إلى بجاية كما ذكرته أصابتني الحمى فأشار علي أبو عبد
<lb/>الله الزبيدي بالإقامة فيها حتى يتمكن البرد مني فأبيت وقلت إن قضى الله عز
<lb/>وجل بالموت فتكون وفاتي بالطريق وأنا قاصد أرض الحجاز فقال لي أما ان عزمت
<lb/>فبع دابتك وثقل المتاع وأنا أعيرك دابة وخباء وتصحبنا خفيفا فإننا نجد
<lb/>السير خوف غارة العرب في الطريق ففعلت هذا وأعارني ما وعد به جزاه الله
<lb/>خيرا وكان ذلك أول Milestone300 ما ظهر لي من الألطاف الإلهية في تلك الوجهة الحجازية
# وسرنا إلى أن وصلنا إلى مدينة قسنطينة فنزلنا خارجها وأصابنا مطر جود
<lb/>اضطررنا إلى الخروج عن الأخبية ليلا إلى دور هنالك فلما كان من الغد تلقانا
<lb/>حاكم المدينة وهو من الشرفاء الفضلاء يسمى بأبي الحسن فنظر إلى ثيابي وقد
<lb/>لوثها المطر فأمر بغسلها في داره وكان الإحرام منها خلقا فبعث مكانه إحراما
<lb/>بعلبكيا وصر في أحد طرفيه دينارين من الذهب فكان ذلك أول ما فتح به علي
<lb/>وجهتي
# ورحلنا إلى أن وصلنا مدينة بونة ونزلنا بداخلها وأقمنا بها أياما ثم
<lb/>تركنا بها ما كان في صحبتنا من التجار لأجل التخوف في الطريق وتجردنا للسير
<lb/>وواصلنا الجهد
# وأصابتني الحمى فكنت أشسد نفسي بعمامة فوق السرج خوف السقوط بسبب الضعف
<lb/>ولا يمكنني النزول من الخوف إلى ان وصلنا إلى مدينة تونس فبرز أهلها للقاء
<lb/>الشيخ أبي عبد الله الزبيدي ولقاء أبي الطيب ابن القاضي أبي عبد الله
<lb/>النفزاوي فأقبل بعضهم على بعض بالسلام والسؤال ولم يسلم علي أحد لعدم معرفي
<lb/>بهم فوجدت من ذلك في النفس ما لم أملك معه <pb n="V01.P032"/> سوابق العبرة واشتد
<lb/>بكائي فشعر بحالي بعض الحجاج فأقبل علي بالسلام والإيناس وما زال يؤنسني
<lb/>بحديثه حتى دخلت المدينة ونزلت منها بمدرسة الكتبيين ( 2 ) وكان سلطان تونس
<lb/>عند دخولي إليها السلطان أبا يحيى ابن السلطان أبي زكريا يحيى ابن السلطان
<lb/>أبي إسحاق إبراهيم ابن السلطان أبي زكريا يحيى بن عبد الواحد بن أبي حفص
<lb/>رحمه الله وكان بتونس جماعة من أعلام العلماء منهم قاضي الجماعة أبو عبد
<lb/>الله محمد بن قاضي الجماعة أبي العباس أحمد بن محمد بن حسن بن محمد
<lb/>الأنصاري الخزرجي البلنسي الأصل ثم التونسي هو ابن الغماز ومنهم الخطيب أبو
<lb/>إسحاق إبراهيم بن حسين بن علي بن عبد الرفيع وولي أيضا قضاء الجماعة في خمس
<lb/>دول ومنهم الفقيه أبو علي عمر بن علي بن قداح الهواري وولي أيضا قضاءها
<lb/>وكان من أعلام العلماء ومن عوائده أنه يستند كل يوم جمعة Milestone300 بعد صلاته إلى بعض
<lb/>أساطين الجامع الأعظم المعروف بجامع الزيتونة ويستفتيه الناس في المسائل
<lb/>فإذا افتى في أربعين مسألة انصرف عن مجلسه لذلك وأظلني بتونس عيد الفطر
<lb/>فحضرت المصلى وقد احتفل الناس لشهود عيدهم وبرزوا في أجمل هيئة وأكمل شارة
<lb/>ووافى المسجد السلطان أبو يحيى المذكور راكبا وجمع أقاربه وخواصه وخدم
<lb/>مملكته مشاة على أقدامهم في ترتيب عجيب وصليت الصلاة وانقضت الخطبة وانصرف
<lb/>الناس إلى منازلهم وبعد مدة تعين لركب الحجاز الشريف شيخه ويعرف بأبي يعقوب
<lb/>السومي من أهل إقليبية من بلاد أفريقية وأكثره المصامدة فقدموني قاضيا
<lb/>بينهم وخرجنا من تونس في أواخر شهر ذي القعدة سالكين طريق الساحل
# فوصلنا إلى بلدة سوسة وهي صغيرة حسنة مبنية على شاطيء البحر بينها وبين
<lb/>مدينة تونس أربعون ميلا
# ثم وصلنا إلى مدينة صفاقس وبخارج هذه البلدة قبر الإمام أبو الحسن
<lb/><pb n="V01.P033"/> اللخمي المالكي مؤلف كتاب التبصرة في الفقه ( 3 )
# ثم وصلنا إلى مدينة قابس ونزلنا بداخلها وأقمنا بها عشر لتوالي نزول
<lb/>الأمطار ( 4 ) ثم خرجنا من مدينة قابس قاصدين طرابلس وصحبنا في بعض المراحل
<lb/>إليها نحو مائة فارس أو يزيد وكان بالركب قوم رماة فهابتهم العرب وتحامت
<lb/>مكانهم وعصمنا الله منهم وأظلنا عيد الأضحى في بعض تلك المراحل
# وفي الرابع بعده وصلنا إلى مدينة طرابلس فأقمنا بها مدة وكنت عقدت بصفاقس
<lb/>على بنت لبعض أمناء تونس فبنيت بها بطرابلس ثم خرجت من طرابلس أواخر شهر
<lb/>المحرم من عام ستة وعشرين ومعي أهلي وفي صحبتي جماعة من المصامدة وقد رفعت
<lb/>العلم وتقدمت عليهم وأقام الركب في طرابلس خوفا من البرد والمطر
# وتجاوزنا مسلاة ومسراته وقصور سرت وهنالك أرادت طوائف العرب الإيقاع بنا
<lb/>ثم صرفتهم القدرة وحالت دون ما راموه من إذايتنا ثم توسطنا الغابة
<lb/>وتجاوزناها إلى قصر برصيصا العابر إلى قبة سلام وأدركنا هنالك الذين تخلفوا
<lb/>بطرابلس ووقع بينى وبين صهري مشاجرة أوجبت فراق بنته وتزوجت بنتا لبعض طلبة
<lb/>فارس وبنيت بها بقصر الزعافية وأولمت وليمة حبست لها الركوب يوما وأطعمتهم
<lb/><pb n="V01.P034"/> <pb n="V01.P035"/> <pb n="V01.P036"/> 37
# | 2 مدينة الإسكندرية
# ثم وصلنا في Milestone300 اول جمادى الأولى إلى مدينة الاسكندرية حرسها الله وهي الثغر
<lb/>المحروس والقطر المأنوس العجيبة الشأن الأصيلة البنيان بها ما شئت من تحسين
<lb/>وتحصين ومآثر دنيا ودين كرمت مغانيها ولطفت معانيها وجمعت بين الضخامة
<lb/>والإحكام مبانيها فهي الفريدة في تجلي سناها والغريدة تجلى في جلاها
<lb/>الزاهية بجمالها المغرب والجامعة لمفترق المحاسن لتوسطها بين المشرق
<lb/>والمغرب فكل بديعة بها اختلاؤها وكل طريفة فاليها انتهاؤها وقد وصفها الناس
<lb/>فأطنبوا وصنفوا في عجائبها فأغربوا وحسب المشوق إلى ذلك ما سطره أبو عبيد
<lb/>في كتاب المسالك
# ولمدينة الإسكندرية أربعة أبواب باب السدرة وإليه يشرع طريق المغرب وباب
<lb/>رشيد وباب البحر والباب الأخضر وليس يفتح إلا يوم الجمعة فيخرج الناس منه
<lb/>إلى زيارة القبور ولها المرسى العظيم الشأن ولم أر في مراسي الدنيا مثله
<lb/>إلا ما كان من مرسى كولم وقاليقوط ببلاد الهند ومرسى الكفار جرداق ببلاد
<lb/>الأتراك ومرسى الزيتون ببلاد الصين وسيقع ذكرها
# قصدت المنار في هذه الوجهة فرأيت أحد جوانبه متهدما وصفته أنه بناء مربع
<lb/>ذاهب في الهواء وبابه مرتفع على الأرض وازاء بابه بناء بقدر ارتفاعه وضعت
<lb/>بينهما ألواح خشب يعبر عليها إلى بابه فإذا أزيلت لم يكن له سبيل وداخل
<lb/>الباب موضع لجلوس حارس المنار وداخل المنار بيوت كثيرة وعرض المر بداخله
<lb/>تسعة أشبار وعرض الحائط عشرة أشبار وعرض المنار من كل جهة من جهاته الأربع
<lb/>مائة وأربعون شبرا وهو على تل مرتفع ومسافة <pb n="V01.P037"/> ما بينه وبين
<lb/>المدينة فرسخ واحد في بر مستطيل يحيط به البحر من ثلاث جهات إلى أن يتصل
<lb/>البحر بسور البلد فلا يمكن التوصل إلى المنار في البر إلا من المدينة وفي
<lb/>هذا البر المتصل بالمنار مقبرة الاسكندرية وقصدت المنار عند عودي إلى بلاد
<lb/>المغرب عام خمسين وسبعمائة فوجدته قد استولى عليه الخراب بحيث لا يمكن
<lb/>دخوله ولا الصعود إلى بابه وكان الملك الناصر رحمه الله قد شرع في بناء
<lb/>منار مثله بإزائه فعاقه الموت من إتمامه
# ومن غرائب هذه المدينة عمود الرخام الهائل الذي بخارجها المسمى عندهم Milestone300
<lb/>بعمود السواري وهو متوسط في غابة نخل وقد امتاز عن شجراتها سموا وارتفاعا
<lb/>وهو قطعة واحدة محكمة النحت قد اقيم على قواعد حجارة مربعة أمثال الدكاكين
<lb/>العظيمة ولا تعرف كيفية وضعه هنالك ولا يتحقق من وضعه ( 5 )
# وكان أمير الإسكندرية في عهد وصلولي إليها يسمى بصلاح الدين وكان فيها
<lb/>أيضا في ذلك العهد سلطان أفريقية المخلوع وهو زكريا أبو يحيى بن محمد ابن
<lb/>أبي حفص المعروف باللحياني وأمر الملك الناصر بإنزاله بدار السلطنة من
<lb/>اسكندرية وأجرى له مائة درهم كل يوم وكان معه أولاده عبد الواحد ومصري
<lb/>واسكندري وحاجبه أبو زكريا بن يعقوب ووزيره أبو عبد الله بن ياسين
<lb/>وبالإسكندرية توفي اللحياني المذكور وولده الاسكندري وبقي المصري بها ( 6 )
<lb/>وتحول عبد الواحد لبلاد الأندلس والمغرب وأفريقية وتوفي هنالك بجزيرة جربة
# ومن علماء الإسكندرية قاضيها عماد الدين الكندي إمام من أئمة علم اللسان
<lb/>وكان يعتم بعمامة خرقت المعتاد للعمائم لم أر في مشارق الأرض ومغاربها أعظم
<lb/>منها رأيته يوما قاعدا في صدر محراب وقد كادت عمامته أن تملأ المحراب ومنهم
<lb/>فخر الدين بن الريغي وهو أيضا <pb n="V01.P038"/> من القضاة بالإسكندرية فاضل من
<lb/>أهل العلم يذكر أن جد القاضي فخر الدين الريغي من أهل ريغة واشتغل بطلب
<lb/>العلم ثم رحل إلى الحجاز فوصل الاسكندرية بالعشى وهو قليل ذات اليد فأحب أن
<lb/>لا يدخلها حتى يسمع فألا حسنا فقعد قريبا من بابها إلى أن دخل جميع الناس
<lb/>وجاء وقت سد الباب ولم يبق هنالك سواه فاغتاظ الموكل بالباب من إبطائه وقال
<lb/>متهكما ادخل يا قاضي فقال قاض إن شاء الله ودخل إلى بعض المدارس ولازم
<lb/>القراءة وسلك طريق الفضلاء فعظم صيته وشهر اسمه وعرف بالزهد والورع واتصلت
<lb/>أخباره بملك مصر واتفق أن توفي قاضي الإسكندرية وبها إذا ذاك الجم الغفير
<lb/>من الفقهاء والعلماء وكلهم متشوف للولاية وهو من بينهم لا يتشوف لذلك فبعث
<lb/>إليه السلطان بالتقليد وهو ظهير القضاء وأتاه البريد بذلك فأمر خديمة أن
<lb/>ينادي في الناس من كانت له خصومه فليحضر لها وقعد للفصل Milestone300 بين الناس فاجتمع
<lb/>الفقهاء وسواهم إلى رجل منهم كانوا يظنون أن القضاء لا يتعداه وتفاوضوا في
<lb/>مراجعة السلطان في أمره ومخاطبته بأن الناس لا يرضونه وحضر لذلك أحد الحذاق
<lb/>من المنجمين فقال لهم لا تفعلوا ذلك فإني عدلت طالع ولايته وحققته فظهر لي
<lb/>أنه يحكم أربعين سنة فأضربوا عما هموا به من المراجعة في شأنه وكان أمره
<lb/>على ما ظهر للمنجم وعرف في ولايته بالعل والنزاهة ومنهم وجيه الدين
<lb/>الصنهاجي من قضاتها مشتهر بالعلم والفضل ومنهم شمس الدين ابن بنت التنيسي
<lb/>فاضل شهير الذكر ومن الصالحين بها الشيخ أبو عبد الله الفاسي من كبار
<lb/>أولياء الله تعالى يذكر أنه كان يسمع رد السلام عليه إذا سلم من صلاته
<lb/>ومنهم الإمام العالم الزاهد الخاشع الورع ( خليفة ) صاحب المكاشفات أخبرني
<lb/>بعض الثقات من أصحابه قال رأى الشيخ خليفة رسول الله صلى الله عليه وسلم في
<lb/>النوم فقال يا خليفة زرنا فرحل إلى المدينة الشريفة وأتى المسجد الكريم
<lb/>فدخل من باب السلام وحيا المسجد وسلم على رسول الله صلى <pb n="V01.P039"/> الله
<lb/>عليه وسلم وقعد مستندا إلى بعض سواري المسجد ووضع رأسه على ركبتيه وذلك
<lb/>يسمى عند المتصوفة التزييق فلما رفع رأسه وجد أربعة أرغفة وآنية فيها لبن
<lb/>وطبقا فيه تمر فأكل هو وأصحابه وانصرف عائدا إلى الاسكندرية ولم يحج تلك
<lb/>السنة ومنهم الإمام العالم الزاهد الورع الخاشع برهان الدين الأعرج من كبار
<lb/>الزهاد وأفراد العباد لقيته أيام مقامي بالإسكندرية وأقمت في ضيافته ثلاثا
<lb/>دخلت عليه يوما فقال لي أراك تحب السياحة والجولان في البلاد فقلت له نعم
<lb/>إني أحب ذلك ولم يكن حينئذ بخاطري التوغل في البلاد القاصية من الهند
<lb/>والصين فقال لا بد لك إن شاء الله من زيارة أخي فريد الدين بالهند وأخي ركن
<lb/>الدين زكرياء بالسند وأخي برهان الدين بالصين فإذا بلغتهم فأبلغهم مني
<lb/>السلام فعجبت من قوله وألقى في روعي التوجه إلى تلك البلاد ولم أزل أجول
<lb/>حتى لقيت الثلاثة الذين ذكرهم وأبلغتهم سلامه ولما ودعته زودني دراهم لم
<lb/>تزل Milestone300 عندي محوطة لم أحتج بعد إلى إنفاقها إلى أن سلبها مني كفار الهنود فيم
<lb/>سلبوه لي في البحر ومنهم الشيخ ياقوت الحبشي من افراد الرجال وهو تلميذ أبو
<lb/>العباس المرسي وأبو العباس المرسي تلميذ ولي الله تعالى أبي الحسن الشاذلي
<lb/>الشهير ذي الكرامات الجليلة والمقامات العالية أخبرني الشيخ ياقوت عن شيخه
<lb/>أبي العباس المرسي أن أبا الحسن كان يحج في كل سنة ويجعل طريقه على صعيد
<lb/>مصر ويجاور بمكة شهر رجب وما بعده إلى انقضاء الحج ويزور القبر الشريف
<lb/>ويعود على الدرب الكبير إلى بلده فلما كان في بعض السنين وهي آخر سنة خرج
<lb/>فيها قال لخديمة استصحب فأسا وقفه وحنوطا وما يجهز به الميت فقال له الخديم
<lb/>ولم ذا يا سيدي فقال له في حميثرا سوف ترى وحميثرا في صعيد مصر في صحراء
<lb/>عيذاب وبها عين ماء زعاق وهي كثيرة الضباع فلما بلغا حميثرا اغتسل الشيخ
<lb/>أبو الحسن وصلى ركعتين وقبضه الله عز وجل في آخر سجدة من صلاته ودفن هناك
<lb/>وقد زرت قبره وعليه <pb n="V01.P040"/> تبرية مكتوب فيها اسمه ونسبه متصلا بالحسن
<lb/>بن علي رضي الله عنه كان يسافر في كل عام كما ذكرناه على صعيد مصر وبحر جدة
<lb/>فكان إذا ركب السفينة يقرأ حزب البحر المنسوب إليه في كل يوم وتلامذته إلى
<lb/>الآن يقرؤنه في كل يوم ( ذيل 2 )
# ومما جرى بمدينة الاسكندرية سنة سبع وعشرين وبلغنا خبر ذلك بمكة شرفها
<lb/>الله أنه وقع بين المسلمين وتجار النصارى مشاجرة وكان والي الإسكندرية رجلا
<lb/>يعرف بالكركي فذهب إلى حماية الروم وأمر المسلمين فحضروا بين فصيلي باب
<lb/>المدينة وأغلق دونهم الأبواب نكالا لهم فأنكر الناس ذلك وأعظموه وكسروا
<lb/>الباب وثاروا إلى منزل الوالي فتحصن منهم وقاتلهم من أعلاه وطير الحمام
<lb/>بالخبر إلى الملك الناصر فبعث أميرا يعرف بالجمالي ثم أتبعه أميرا يعرف
<lb/>بطوغان جبار قاسي القلب متهم في دينه يقال أنه يعبد الشمس فدخلا الاسكندرية
<lb/>وقبضا على كبار أهلها وأعيان التجار بها كأولاد الكوبك وسواهم وأخذ منهم
<lb/>الأموال الطائلة وجعلت في Milestone300 عنق عماد الدين القاضي جامعة حديد ثم ان الأميرين
<lb/>قتلا من أهل المدينة ستة وثلاثين رجلا وجعلوا كل رجل قطعتين وصلبوهم صفين
<lb/>وذلك في يوم جمعة وخرج الناس على عادتهم بعد الصلاة لزيارة القبور وشاهدوا
<lb/>مصارع القوم فعظمت حسرتهم وتضاعفت أحزانهم وكان في جملة أولئك المصلوبين
<lb/>تاجر القدر يعرف بابن رواحة وكان له قاعة معدة للسلاح فمتى كان خوف أو قتال
<lb/>جهز منها المائة والمائتين من الرجال بما يكفيهم من الأسحلة وبالمدينة
<lb/>قاعات على هذه الصورة لكثير من أهلها فزل لسانه وقال للأميرين أنا أضمن هذه
<lb/>المدينة وكل ما يحدث فيها أطلب به وأحوط على السلطان مرتبات العساكر
<lb/>والرجال فأنمكر الأميران قوله وقالا إنما تريد الثورة <pb n="V01.P041"/> على
<lb/>السلطان وقتلاه وإنما كان قصده رحمه الله إظهار النصح والخدمة للسلطان فكان
<lb/>فيه حتفه
# وكنت سمعت أيام إقامتي بالإسكندرية بالشيخ الصالح العابد المنقطع المنفق
<lb/>من الكون أبي عبد الله المرشدي وهو من كبار الأولياء المكاشفين أنه منقطع
<lb/>بمنية بني مرشد له هنالك زاوية هو منفرد فيها لا خديم له ولا صاحب
<lb/>ويقصدالأمراء والوزراء وتأتيه الوفود من طوائف الناس في كل يوم فيطعمهم
<lb/>الطعام وكل واحد منهم ينوي أن يأكل عنده طعاما أو فاكهة أو حلوى فيأتي لكل
<lb/>واحد بما نواه وربما كان ذلك في غير إبانه ويأتيه الفقهاء لطلب الخطبة
<lb/>فيولي ويعزل وذلك كله من أمر مستفيض متواتر وقد قصده الملك الناصر مرات
<lb/>بموضعه <pb n="V01.P042"/> <pb n="V01.P043"/> @ 44
# | 3 من الأسكندرية إلى المحلة الكبرى
# فخرجت من مدينة الإسكندرية قاصدا هذا الشيخ نفعنا الله به ووصلت قرية
<lb/>فروجة وهي على مسيرة نصف يوم من مدينة الإسكندرية قرية كبيرة بها قاض ووال
<lb/>وناظر ولأهلها مكارم أخلاق ومروءة صحبت قاضيها صفي الدين وخطيبها فخر الدين
<lb/>وفاضلا من أهلها يسمى بمبارك وينعت بزين الدين ونزلت بها على رجل من العباد
<lb/>الفضلاء كبير القدر يسمى عبد الوهاب وأضافني ناظرها زين الدين بن الواعظ
<lb/>وسألني عن بلدي وعن مجباه فأخبرته أن مجباه نحو اثني عشر ألفا من دينار
<lb/>الذهب فعجب وقال لي رأيت هذه Milestone300 القرية فإن مجباها اثنان وسبعون ألف دينار
<lb/>ذهبا وإنما عظمت مجابي ديار مصر لأن جميع أملاكها لبيت المال ثم خرجت من
<lb/>هذه القرية
# فوصلت مدينة دمنهور وهي مدينة كبيرة جبايتها كثيرة ومحاسنها أثيرة أم مدن
<lb/>البحيرة بأسرها وقطبها الذي عليه مدار أمرها وكان قاضيها في ذلك العهد فخر
<lb/>الدين بن مسكين من فقهاء الشافعية وتولى قضاء الإسكندرية لما عزل عنها عماد
<lb/>الدين الكندي بسبب الواقعة التي قصصناها وأخبرني الثقة أن ابن مسكين أعطي
<lb/>خمسة وعشرين ألف درهم وصرفها من دنانير الذهب ألف دينار على ولاية القضاء
<lb/>بالإسكندرية
# ثم رحلنا إلى مدينة فوا وهذه المدينة عجيبة المنظر حسنة المخبر بها
<lb/>البساتين الكثيرة والفوائد الخطيرة الأثيرة بها قبر الشيخ الولي أبي النجاة
<lb/>الشهير الإسم خبير تلك البلاد وزاوية الشيخ أبي عبد الله المرشدي الذي
<lb/><pb n="V01.P044"/> قصدته بمقربة من المدينة يفصل بينهما خليج هنالك فلما وصلت
<lb/>تعديتها ووصلت إلى زاوية الشيخ المذكور قبل صلاة العصر وسلمت عليه ووجدت
<lb/>عنده الأمير سيف الدين يلملك وهو من الخاصكية والعامة تقول فيه الملك
<lb/>فيخطئون ونزل هذا الأمير بعسكره خارج الزاوية ولما دخلت على الشيخ رحمه
<lb/>الله قام إلي وعانقني وأحضر طعاما فواكلني وكانت عليه جبة صوف سوداء فلما
<lb/>حضرت صلاة العصر قدمني للصلاة إماما وكذلك لكل ما حضرني عنده حين إقامتي
<lb/>معه من الصلاة ولما أردت النوم قال لي اصعد إلى سطح الزاوية فنم هنالك وذلك
<lb/>أوان القيظ فقلت للأمير بسم الله فقال لي وما منا إلا له مقام معلوم فصعدت
<lb/>السطح فوجدت به حصيرا ونطعا وآنية للوضوء وجرة ماء وقدحا للشرب فنمت هنالك
<lb/>رأيت ليلتي تلك وأنا نائم بسطح الزاوية كأني على جناح طائر عظيم يطير بي في
<lb/>سمت القبلة يتيامن ثم يشرق ثم يذهب في ناحية الجنوب ثم يبعد الطيران في
<lb/>ناحية الشرق وينزل في أرض مظلمة خضراء ويتركني بها فعجبت من هذه الرؤيا
<lb/>وقلت في نفسي إن كاشفني الشيخ برؤياي فهو كما يحكى عنه فما غدوت لصلاة
<lb/>الصبح قدمني إماما لها ثم أتاه الأمير Milestone300 يلملك فوادعه وانصرف ووادعه من كان
<lb/>هناك من الزوار وانصرفوا أجمعين من بعد أن زودهم كعيكات صغارا ثم سبحت
<lb/>الضحى ودعاني وكاشفني برؤياي فقصصتها عليه فقال سوف تحج وتزور النبي صلى
<lb/>الله عليه وسلم وتجول في بلاد اليمن والعراق وبلاد الترك وتبقى بها مدة
<lb/>طويلة وستلقى بها دلشاد الهندي ويخلصك من شدة تقع فيها ثم زودني كعيكات
<lb/>ودراهم وأودعته وانصرفت ومنذ فارقته لم ألق في أسفاري إلا خيرا وظهرت علي
<lb/>بركاته ثم لم ألق فيمن لقيته مثله إلا الولي سيدي محمدا الموله بأرض الهند
# ثم رحلنا إلى مدينة النحرارية وهي رحبة الفناء حديثة البناء أسواقها
<lb/><pb n="V01.P045"/> حسنة الرؤيا وأميرها كبير القدر يعرف بالسعدي وولده في خدمة
<lb/>ملك الهند وسنذكره وقاضيها صدر الدين سليمان المالكي من كبار المالكية سفر
<lb/>عن الملك الناصر إلى العراق وولي قضاء البلاد الغربية وله هيئة جميلة وصورة
<lb/>حسنة وخطيبها شرف الدين السخاوي من الصالحين
# ورحلت منها إلى مدينة أبيار وهي قديمة البناء أرجة الأرجاء كثيرة المساجد
<lb/>ذات حسن زائد وهي بمقربة من النحرارية ويفصل بينها النيل وتصنع بأبيار ثياب
<lb/>حسان تعلو قيمتها بالشام والعراق ومصر وغيرها ومن الغريب قرب النحرارية
<lb/>منها والثياب التي تصنع بها غير معتبرة ولا مستحسنة عند أهلها ولقيت بابيار
<lb/>قاضيها عز الدين المليجي الشافعي وهو كريم الشمائل كبير القدر حضرت عنده
<lb/>مرة يوم الركبة وهم يسمون ذلك يوم ارتقاب هلال رمضان وعادتهم فيه أن يجتمع
<lb/>فقهاء المدينة ووجوهها بعد العصر من اليوم التاسع والعشرين لشعبان بدار
<lb/>القاضي ويقف على الباب نقيب المتعممين وهو ذو شارة وهيئة حسنة فإذا أتى أحد
<lb/>الوجوه تلقاه ذلك النقيب ومشى بين يديه قائلا بسم الله سيدنا فلان الدين
<lb/>فيسمع القاضي ومن معه فيقومون له ويجلسه النقيب في موضع يليق به فإذا
<lb/>تكاملوا هنالك ركب القاضي وركب من معه أجمعين وتبعهم جميع من بالمدينة من
<lb/>الرجال والنساء والصبيان وينتهون إلى موضع مرتفع خارج المدينة وهو مرتقب
<lb/>الهلال عندهم وقد فرش ذلك الموضع بالبسط والفرش فينزل فيه القاضي ومن معه Milestone300
<lb/>فيرتقبون الهلال ثم يعودون إلى المدينة بعد صلاة المغرب وبين أيديهم الشمع
<lb/>والمشاعل والفوانيس ويوقد أهل الحوانيت بحوانيتهم الشمع ويصل الناس مع
<lb/>القاضي إلى داره ثم ينصرفون هكذا فعلهم في كل سنة
# ثم توجهت إلى مدينة المحلة الكبيرة وهي جليلة المقدار حسنة الآثار كثير
<lb/>أهلها جامع بالمحاسن شملها واسمها بين ولهذه المدينة قاضي القضاة
<lb/><pb n="V01.P046"/> ووالي الولاة وكان قاضي قضاتها أيام وصولي إليها في فراش المرض
<lb/>ببستان له على مسافة فرسخين من البلد وهو عز الدين بن الأشمرين فقصدت
<lb/>زيارته صحبة نائبه الفقيه أبي القاسم بن بنون المالكي التونسي وشرف الدين
<lb/>الدميري قاضي محلة منوف وأقمنا عنده يوما وسمعت منه وقد جرى ذكر الصالحين
<lb/>أن على مسيرة يوم من المحلة الكبيرة بلاد البرلس ونسترو وهي بلاد الصالحين
<lb/>وبها قبر الشيخ مرزوق صاحب المكاشفات <pb n="V01.P047"/>
# | 4 من المحلة الكبرى إلى القاهرة
# فقصدت تلك البلاد ونزلت بزاوية الشيخ المذكور وتلك البلاد كثيرة النخل
<lb/>والثمار والطير البحري والحوت المعروف بالبوري ومدينتهم تسمى ملطين وهي على
<lb/>ساحل البحيرة المجتمعة من ماء النيل وماء البحر المعروفة ببحيرة تنيس
<lb/>ونسترو بمقربة منها نزلت هنالك بزاوية الشيخ شمس الدين القلوي من الصالحين
<lb/>وكانت تنيس بلدا عظيما شهيرا وهي الآن خراب ( 7 )
# ثم سافرت في أرض رملة إلى مدينة دمياط وهي مدينة فسيحة الأقطار متنوعة
<lb/>الثمار عجيبة الترتيب آخذة من كل حسن بنصيب والناس يضبطون اسمها باعجام
<lb/>الذال وكذلك ضبطه الامام أبو محمد عبد الله بن علي الرشاطي وكان شرف الدين
<lb/>الإمام العلامة أبو محمد عبد المؤمن بن خلف الدمياطي إمام المحدثين يضبطها
<lb/>بإهمال الدال ويتبع ذلك بأن يقول خلاف الرشاطي وغيره وهو أعرف بضبط اسم
<lb/>بلده ومدينة دمياط على شاطيء النيل وأهل الدور الموالية يستقون منه الماء
<lb/>بالدلاء وكثير من دورها بها دركات ينزل فيها إلى النيل وشجر الموز بها كثير
<lb/>يحمل ثمره إلى مصر في المراكب وغنمها سائحة هملا بالليل والنهار ولهذا يقال
<lb/>في دمياط سورها حلوى وكلابها غنم وإذا دخلها أحد لم يكن له سبيل إلى الخروج
<lb/>عنها إلا Milestone300 بطابع الوالي فمن كان من الناس معتبرا طبع له في قطعة كاغد يتظهر
<lb/>به لحراس بابها وغيرهم يطبع على ذراعه فيستظهر به والطير البحري بهذه
<lb/>المدينة كثير متناهي السمن وبها <pb n="V01.P048"/> الألبان الجاموسية التي لا مثل
<lb/>لها في عذوبة الطعم وطيب المذاق وبها الحوت البوري يحمل منها إلى الشام
<lb/>وبلاد الروم ومصر وبخارجها جزيرة بين البحرين والنيل يسمى البرزخ بها مسجد
<lb/>وزاوية لقيت بها شيخها المعروف بابن قفل وحضرت عنده ليلة جمعة ومعه جماعة
<lb/>من الفقراء الفضلاء المتعبدين الأخيار فقطعوا ليلتهم صلاة وقراءة وذكرا
<lb/>ودمياط هذه حديثة البناء والمدينة القديمة هي التي خربها الإفرنج على عهد
<lb/>الملك الصالح وبها زاوية الشيخ جمال الدين الساوي قدوة الطائفة المعروفة
<lb/>بالقلندرية وهم الذين يحلقون لحاهم وحواجبهم ويسكن الزاوية في هذا العهد
<lb/>الشيخ فتح التكروري يذكر أن السبب الداعي للشيخ جمال الدين الساوي إلى حلق
<lb/>لحيته وحاجبيه أنه كان جميل الصورة حسن الوجه فعلقت به امرأة من أهل ساوة
<lb/>وكانت تراسله وتعارضه في الطرق وتدعوه لنفسها وهو يمتنع ويتهاون فلما
<lb/>أعياها أمره دست له عجوزا تصدت له إزاء دار على طريقه إلى المسجد وبيدها
<lb/>كتاب مختوم فلما مر بها قالت له يا سيدي أتحسن القراءة قال نعم قالت له
<lb/>الكتاب وجهه إلي ولدي وأحب أن تقرأه علي فقال لها نعم فلما فتح الكتاب قالت
<lb/>له يا سيدي إن لولدي زوجة وهي بأسطوان الدار فلو تفضلت بقراءته بين بابي
<lb/>الدار بحيث تسمعها فأجابها لذلك فلما توسط بين البابين غلقت العجوز الباب
<lb/>وأخرجت المرأة جواريها فتعلقن به وأدخلته إلى الدار وراودته المرأة عن نفسه
<lb/>فلما رأى أن لا خلاص له قال لها إني حيث تريدين فأريني بيت الخلاء فأرته
<lb/>إياه فأدخل معه الماء وكانت عنده موسى جديدة فحلق لحيته وحاجبيه وخرج عليها
<lb/>فاستقبحت هيئته واستنكرت فعله وأمرت بإخراجه وعصمه الله بذلك فبقي على
<lb/>هيئته فيما بعد وصار كل من يسلك طريقته أن يحلق رأسه ولحيته وحاجبيه يذكر
<lb/>أنه لما قصد مدينة دمياط لزم مقبرتها وكان بها قاض Milestone300 يعرف بابن العميد فخرج
<lb/>يوما إلى جنازة بعض الأعيان فرأى الشيخ جمال الدين بالمقبرة فقال له
<lb/><pb n="V01.P049"/> أنت الشيخ المبتدع فقال له وأنت القاضي الجاهل تمر بدابتك بين
<lb/>القبور وتعلم أن حرمة الإنسان ميتا كحرمته حيا فقال له القاضي وأعظم من ذلك
<lb/>حلقك للحيتك فقال له إياي تعني وزعق الشيخ ثم رفع رأسه فإذا هو ذو لحية
<lb/>سوداء عظيمة فعجب القاضي ومن معه ونزل إليه عن بغلته ثم زعق ثانيا فإذا هو
<lb/>ذو لحية بيضاء حسنة ثم زعق ثالث ورفع رأسه فإذا هو بلا لحية كهيئة الأولى
<lb/>فقبل القاضي يده وتتلمذ له وبنى له زاوية حسنة وصحبه أيام حياته حتى مات
<lb/>الشيخ فدفن بزاويته ولما حضرت القاضي وفاته أوصى أن يدفن بباب الزاوية حتى
<lb/>يكون كل داخل إلى زيارة الشيخ يطأ قبره وبخارج دمياط المزار المعروف بشطا
<lb/>وهو ظاهر البركة يقصده أهل الديار المصرية وله أيام في السنة معلومة لذلك
<lb/>وبخارجها أيضا بين بساتينها موضع يعرف بالمنية فيه شيخ من الفضلاء يعرف
<lb/>بابن النعمان قصدت زاويته وبت عنده وكان بدمياط أيام إقامتي بها وال يعرف
<lb/>بالمحسني من ذوي الإحسان والفضل بنى مدرسة على شاطيء النيل وبها كان نزولي
<lb/>في تلك الأيام وتأكدت بيني وبينه مودة
# ثم سافرت إلى مينة فارسكور وهي مدينة على ساحل النيل ونزلت بخارجها
<lb/>ولحقني هنالك فارس وجهه إلي الأمير المحسني فقال لي إن الأمير سأل عنك وعرف
<lb/>بسيرتك فبعث إليك بهذه النفقة ودفع إلي بجملة دراهم جزاه الله خيرا
# ثم سافرت إلى مدينة أشمون الرمان ونسبت لكثرته بها ومنها يحمل إلى مصر
<lb/>وهي مدينة عتيقة كبيرة على خلج النيل ولها قنطرة خشب ترسو المراكب عندها
<lb/>فإذا كان العصر رفعت تلك الخشب وجازت المراكب صاعدة ومنحدرة وبهده البلدة
<lb/>قاضي القضاة ووالي الولاة
# ثم سافرت عنها إلى مدينة سمنود وهي على شاطيء النيل كثيرة المراكب حسنة
<lb/>الأسواق وبينها وبين المحلة الكبيرة ثلاثة فراسخ <pb n="V01.P050"/>
# ومن هذه المدينة ركبت النيل مصعدا إلى مصر ما بين مدائن وقرى منتظمة متصل
<lb/>بعضها ببعض Milestone300 ولا يفتقر راكب النيل إلى استصحاب الزاد لأنه مهما أراد النزول
<lb/>بالشاطيء نزل للوضوء والصلاة وشراء الزاد وغير ذلك والأسواق متصلة من مدينة
<lb/>الإسكندرية إلى مصر ومن مصر إلى مدينة أسوان من الصعيد <pb n="V01.P051"/>
<lb/><pb n="V01.P052"/> @ 53
# | 5 مدينة القاهرة ( مصر )
# ثم وصلت إلى مدينة مصر وهي أم البلاد وقرارة فرعون ذي الأوتاد ذات
<lb/>الإقاليم العريضة والبلاد الأريضة المتناهية في كثرة العمارة المتناهية
<lb/>بالحسن والنضارة ومجمع الوارد والصادر ومحد ومحط رحل الضعيف والقادر وبها
<lb/>ما شئت من عالم وجاهل وجاد وهازل وحليم وسفيه ووضيع ونبيه وشريف ومشروف
<lb/>ومنكر ومعروف تموج موج البحر بسكانها وتكاد تضيق بهم على سعة مكانها
<lb/>وإمكانها شبابها يجد على طول العهد وكوكب تعديلها لا يبرح عن منزل السعد
<lb/>قهرت قاهرتها الأمم وتمكنت ملوكها نواصي العرب والعجم ولها خصوصية النيل
<lb/>الذي أجل خطرها وأغناها عن أن يستمد القطر قطرها وأرضها مسيرة شهر لمجد
<lb/>السير كريمة التربة مؤنسة لذي الغربة ( 8 )
# ويقال أن بمصر من السائقين على الجمال اثني عشر ألف سقاء وأن بها ثلاثين
<lb/>ألف مكار وأن بنيلها من المراكب ستة وثلاثين ألفا للسلطان والرعية تمر
<lb/>صاعدة إلى الصعيد ومنحدرة إلى الإسكندرية ودمياط بأنواع الخيرات والمرافق
<lb/>وعلى ضفة النيل مما يواجه مصر الموضع المعروف بالروضة وهو مكان النزهة
<lb/>والتفرج وبه البساتين الكثيرة الحسنة وأهل مصر ذوو طرب وسرور ولهو شاهدت
<lb/>بها مرة فرجة بسبب برء الملك الناصر من كسر أصاب يده فزين كل أهل سوق سوقهم
<lb/>وعلقوا بحوانيتهم الحلل والحلي وثياب الحرير وبقوا على ذلك أياما
# ومسجد عمرو بن العاص مسجد شريف كبير القدر شهير الذكر <pb n="V01.P053"/> تقام
<lb/>فيه الجمعة والطريق يعترضه من شرق إلى غرب وبشرقه الزاوية حيث كان يدرس
<lb/>الإمام أبو عبد الله الشافعي وأما المدارس بمصر فلا يحيط أحد بحصرها
<lb/>لكثرتها وأما المارستان الذي بين القصرين عند تربة الملك المنصور قلاوون
<lb/>فيعجز الواصف عن محاسنه وقد أعد فيه من المرافق والأدوية مالا يحصر يذكر أن
<lb/>مجباه ألف دينار كل يوم
# وأما الزوايا فكثيرة وهو يسمونها الخوانق واحدتها خانقة والامراء بمصر
<lb/>يتنافسون Milestone300 في بناء الزوايا وكل زاوية بمصر معينة لطائفة من الفقراء وأكثرهم
<lb/>الأعاجم وهو أهل وأب ومعرفة بطريقة التصوف ولكل زاوية شيخ وحارس وترتيب
<lb/>أمورهم عجيب ومن عوائدهم في الطعام أنه يأتي خديم الزاوية إلى الفقراء
<lb/>صباحا فيعين له كل واحد ما يشتهيه من الطعام فإذا اجتمعوا للأكل جعلوا لكل
<lb/>إنسان خبزه ومرقة في إناء على حدة لا يشاركه فيه أحد وطعامهم مرتان في
<lb/>اليوم ولهم كسوة الشتاء وكسوة الصيف ومرتب شهري من ثلاثين درهما للواحد في
<lb/>الشهر إلى عشرين ولهم الحلاوة من السكر كل ليلة جمعه والصابون لغسل أثوابهم
<lb/>والأجرة لدخول الحمام والزيت للإستصباح وهم أعزاب وللمتزوجين زوايا على حدة
<lb/>ومن المشترط عليهم حضور الصلوات الخمس والمبيت بالزاوية واجتماعهم بقبة
<lb/>داخل الزاوية ومن عوائدهم أن يجلس كل واحد منهم على سجادة مختصة به وإذا
<lb/>صلوا الصبح قرأوا سورة الفتح وسورة الملك وسورة عم ثم يؤتى بنسخ من القرآن
<lb/>العظيم مجزأة فيأخذ كل فقير جزءا ويختمون القرآن ويذكرون ثم يقرأ القراء
<lb/>على عادة أهل المشرق ومثل ذلك يفعلون بعد صلاة العصر ومن عوائدهم مع القادم
<lb/>أنه يأتي باب الزاوية فيقف به مشدود الوسط وعلى كاهله سجادة وبيمناه العكاز
<lb/>وبيسراه الإبريق فيعلم البواب خديم الزاوية بمكانه فيخرج إليه ويسأله من أي
<lb/>البلاد أتى وبأي <pb n="V01.P054"/> زاوية نزل في طريقه ومن شيخه فإذا عرف صحة
<lb/>قوله أدخله الزاوية وفرش له سجادته في موضع يليق به وأراه موضع الطهارة
<lb/>فيجدد الوضوء ويأتي إلى سجادته فيحل وسطه ويصل ركعتين ويصافح الشيخ ومن حضر
<lb/>ويقعد معهم ومن عوائدهم أنهم إذا كان يوم الجمعة أخذ الخادم جميع سجاجيدهم
<lb/>فيذهب بها إلى المسجد ويفرشها لهم هنالك ويخرجون مجتمعين ومعهم شيخهم
<lb/>فيأتون المسجد ويصلي كل واحد على سجادته فإذا فرغوا من الصلاة قرءوا القرآن
<lb/>على عادتهم ثم ينصرفون مجتمعين إلى الزاوية ومعهم شيخهم
# ولمصر القرافة العظيمة الشأن في التبرك بها وقد جاء في فضلها أثر أخرجه
<lb/>القرطبي وغيره لأنها من جملة الجبل المقطم الذي وعد الله أن يكون روضة من Milestone300
<lb/>رياض الجنة وهم يبنون بالقرافة القباب الحسنة ويجعلون عليها الحيطان فتكون
<lb/>كالدور ويبنون بها البيوت ويرتبون القراء ويقرءون ليلا ونهارا بالأصوات
<lb/>الحسان ومنهم من يبني الزاوية والمدرسة إلى جانب التربة ويخرجون كل ليلة
<lb/>جمعة إلى البيت بأولادهم ونسائهم ويطوفون على الأسواق بصنوف المأكل ومن
<lb/>المزارات الشريفة المشهد المقدس العظيم الشأن حيث رأس الحسين ابن علي
<lb/>عليهما السلام وعليه رباط ضخم عجيب البناء على أبوابه وحلق الفضة وصفائحها
<lb/>أيضا كذلك وهو موفى الحق من الإجلال والتعظيم ومنها تربة السيدة نفيسة بنت
<lb/>الحسن الأنور بن علي بن الحسين بن علي عليهم السلام وكانت مجابة الدعوة
<lb/>مجتهدة في العبادة وهذه التربة أنيقة البناء مشرقة الضياء عليها رباط مقصود
<lb/>ومنها تربة الإمام أبي عبدالله بن محمد بن أدريس الشافعي رضي الله عنه
<lb/>وعليها رباط كبير ولها جراية ضخمة وبها القبة الشهيرة البديعة الإتقان
<lb/>العجيبة البنيان المتناهية الأحكام المفرطة السمو وسعتها أزيد من ثلاثين
<lb/>ذراعا وبقرافة مصر من قبور العلماء والصالحين ما لا <pb n="V01.P055"/> يضبطه
<lb/>الحصر وبها عدد جم من الصحابة وصدور السلف والخلف رضي الله تعالى عنهم مثل
<lb/>عبد الرحمن بن القاسم وأشهب بن عبد العزيز وأصبغ بن الفرج وابني عبد الحكيم
<lb/>وأبي القاسم بن شعبان وأبي محمد عبد الوهاب ولكن ليس لهم بها اشتهار ولا
<lb/>يعرفهم إلا من له بهم عناية والشافعي رضي الله عنه ساعده الجد في نفسه
<lb/>وأتباعه وأصحابه في حياته ومماته فظهر من أمره مصداق قوله % الجد يدني كل
<lb/>أمر شائع % والجد يفتح كل باب مغلق % $
# ونيل مصر يفضل أنهار الأرض عذوبة مذاق واتساع قطر وعظم منفعة والمدن
<lb/>والقرى بضفتيه منتظمة ليس في المعمور مثلها ولا يعلم نهر يزرع عليه ما يزرع
<lb/>على النيل وليس في الأرض نهر يسمى بحرا غيره قال الله تعالى @QB@ فإذا خفت
<lb/>عليه فألقيه في اليم @QE@ فسماه يما وهو البحر وفي الحديث الصحيح أن رسول
<lb/>الله صلى الله عليه وسلم وصل إليه ليلة الإسراء إلى سدرة المنتهى فإذا في
<lb/>أصلها أربعة أنهار نهران ظاهران ونهران باطنان فسأل Milestone300 عنها جبريل عليه السلام
<lb/>فقال أما الباطنان ففي الجنة وأما الظاهران فالنيل والفرات وفي الحديث أيضا
<lb/>النيل والفرات وسيحون وجيحون كل من أنهار الجنة ومجرى النيل من الجنوب إلى
<lb/>الشمال خلافا لجميع الأنهار ومن عجائبه أن ابتداء زيادته في شدة الحر عند
<lb/>نقص الأنهار وجفوفها وابتداء نقصه حين زيادة الأنهر وفيضها ونهر السند مثله
<lb/>في ذلك وسيأتي ذكره وأول ابتداء زيادته في حزيران وهو يونيه فإذا بلغت
<lb/>زيادته ستة عشر ذراعا تم خراج السلطان فإذا زاد ذراعا كان الخصب في العام
<lb/>والصلاح التام فإن بلغ ثمانية عشر ذراعا أضر بالضياع وأعقب الوباء وإن نقص
<lb/>ذراعا عن ستة عشر نقص خراج السلطان وإن نقص ذراعين استسقى الناس وكان الضرر
<lb/>شديد والنيل أحد أنهار الدنيا الخمسة الكبار وهي النيل والفرات <pb n="V01.P056"/>
<lb/>والدجلة وسيحون وجيحون وتماثلها أنهار خمسة أيضا نهر السند ويسمى بنج أب
<lb/>ونهر الهند ويسمى الكنك وإليه تحج الهنود وإذا أحرقوا أمواتهم رموا برمادهم
<lb/>فيه ويقولون هو من الجنة ونهر الجون بالهند أيضا ونهر اتل بصحراء قفجق وعلى
<lb/>ساحله مدينة السرا ونهر السرو بأرض الخطا وعلى ضفته مدينة خان بالق ومنها
<lb/>ينحدر إلى مدينة الخنسا ثم إلى مدينة الزيتون بأرض الصين وسيذكر ذلك كله في
<lb/>مواضعه إن شاء الله والنيل يفترق بعد مسافة من مصر على ثلاثة أقسام ولا
<lb/>يعبر نهر منها إلا في السفن شتاء وصيفا وأهل كل بلد لهم خلجان تخرج من
<lb/>النيل فإذا مد أترعها وفاضت على المزارع
# الأهرام والبرابي من العجائب المذكورة على مر الدهور وللناس فيها كلام
<lb/>كثير وخوض في شأنها وأولية بنائها ويزعمون أن العلوم التي ظهرت قبل الطوفان
<lb/>أخذت من هرمس الأول الساكن بصعيد مصر الأعلى ويسمى الخنوج وهو إدريس عليه
<lb/>السلام وأنه اول من تكلم في الحركات الفلكية والجواهر العلوية وأول من بنى
<lb/>الهياكل ومجد الله تعالى وفيها أنه أنذر الناس بالطوفان وخاف ذهاب العلم
<lb/>ودروس الصنائع فبنى الأهرام والبرابي وصور فيها جميع الصنائع والآلات ورسم
<lb/>العلوم فيها لتبقى مخلدة ويقال أن دار العلم Milestone300 والملك بمصر مدينة منوف وهي
<lb/>على بريد من الفسطاط فلما بنيت الاسكندرية انتقل الناس إليها وصارت دار
<lb/>العلم والملك إلى أن أتى الإسلام فاختلط عمرو بن العاص رضي الله عنه مدينة
<lb/>الفسطاط فهي قاعدة مصر إلى هذا العهد والأهرام بناء بالحجر الصلد المنحوت
<lb/>متناهي السمو مستدير متسع الأسفل ضيق الأعلى كالشكل المخروط ولا أبواب لها
<lb/>ولا تعلم كيفية بنائها ومما يذكر في شأنها أن ملكا من ملوك مصر قبل الطوفان
<lb/><pb n="V01.P057"/> رأى رؤيا هالته وأوجبت عنده أنه بنى تلك الأهرام بالجانب
<lb/>الغربي من النيل لتكون مستودعا للعلوم ولجثث الملوك وأنه سأل المنجمين هل
<lb/>يفتح منها موضع فأخبروه أنه تفتح من الجانب الشمالي وعينوا له الموضع الذي
<lb/>تفتح منه ومبلغ الإنفاق في فتحه فأمر أن يجعل بذلك الموضع من المال قدر ما
<lb/>أخبروه أنه ينفق في فتحه واشتد في البناء فأتمه في ستين سنة وكتب عليها
<lb/>بنينا هذه الأهرام في ستين سنة فليهدمها من يريد ذلك في ستمائة سنة فإن
<lb/>الهدم أيسر من البقاء فلما أفضت الخلافة إلى أمير المؤمنين المأمون أراد
<lb/>هدمها فأشار عليه بعض مشايخ مصر أن لا يفعل فلج في ذلك وأمر أن تفتح من
<lb/>الجانب الشمالي فكانوا يوقدون عليها النار ثم يرشونها بالخل ويرمونها
<lb/>بالمنجنيق حتى فتحت الثلمة التي بها إلى اليوم ووجدوا بإزاء النقب مالا أمر
<lb/>أمير المؤمنين بوزنه فحصر ما أنفق في النقب فوجدهما سواء فطال عجبه من ذلك
<lb/>ووجدوا عرض الحائط عشرين ذراعا <pb n="V01.P058"/>
# | 6 وجهاء القاهرة ( مصر )
# وكان سلطان مصر على عهد دخولي إليها الملك الناصر أبو الفتح محمد بن
<lb/>المنصور سيف الدين قلاوون الصالحي وكان قلاوون يعرف بالألفي لأن الملك
<lb/>الصالح اشتراه بألف دينار ذهبا وأصله من قفجق وللملك الناصر رحمه الله
<lb/>السيرة الكريمة والفضائل العظيمة وكفاه شرفا انتماؤه لخدمة الحرمين
<lb/>الشريفين وما يفعله في كل سنة من أفعال البر التي تعين الحجاج من الجمال
<lb/>التي تحمل الزاد والماء للمنقطعين والضعفاء وتحمل من تأخر أو ضعف عن المشي
<lb/>في الدربين المصري والشامي وبنى زاوية بسرياقص Milestone300 خارج القاهرة لكن الزاوية
<lb/>التي بناها مولانا أمير المؤمنين وناصر الدين وكهف الفقراء والمساكين خليفة
<lb/>الله في أرضه القائم من الجهاد بنفله وفرضه أبو عنان أيد الله أمره وأظهره
<lb/>وسنى له الفتح المبين ويسر بخارج حضرته العلية المدينا البيضاء حرسها الله
<lb/>لا نظير لها في المعمورة في اتقان الوضع وحسن البناء والنقش في الجص بحيث
<lb/>لا يقدر أهل المشرق على مثله وسيأتي ذكر ما عمره أيده الله من المدارس
<lb/>والمرستانات والزوايا ببلاده حرسها الله وحفظها بدوام ملكه
# ومن أمراء مصر ساقي الملك الناصر وهو الأمير بكتمور وهو الذي قتله الناصر
<lb/>بالسم وسيذكر ذلك ومنهم نائب الملك الناصر أرغون الدودار وهو الذي يلي
<lb/>بكتمور في المنزلة ومنهم طشط المعروف بحمص أخضر وكان من خيار الأمراء وله
<lb/>الصدقات الكثيرة على الأيتام من كسوة ونفقة وأجرة لمن يعلمهم القرآن وله
<lb/>الإحسان العظيم للحرافيش وهم طائفة كبيرة أهل صلابة وجاه ودعارة وسجنه
<lb/>الملك الناصر مرة <pb n="V01.P059"/> فاجتمع من الحرافيش آلاف ووقفوا بأسفل القلعة
<lb/>ونادوا بلسان واحد يا أعرج النحس يعنون الملك الناصر أخرجه فأخرجه من محبسه
<lb/>وسجنه مرة أخرى ففعل الأيتام مثل ذلك فأطلقه ومنهم وزير الملك الناصر يعرف
<lb/>بالجمالي ومنهم بدر الدين بن البابه ومنهم جمال الدين نائب الكرك ومنهم تفز
<lb/>دمور ودمور بالتركية الحديد ومنهم بهادر الحجازي ومنهم قوصون ومنهم بشتك
<lb/>وكل هؤلاء يتنافسون في أفعال الخيرات وبناء المساجد والزوايا ومنهم ناظر
<lb/>الجيش الملك الناصر وكاتبه فخر الدين القهطي وكان نصرانيا من القبط فأسلم
<lb/>وحسن إسلامه وله المكارم العظيمة والفضائل التامة ودرجته من أعلى الدرجات
<lb/>عند الملك الناصر وله الصدقات الكثيرة والإحسان الجزيل ومن عادته أن يجلس
<lb/>عشى النهار في مجلس له باسطوان داره على النيل ويليه المسجد فإذا حضر
<lb/>المغرب صلى في المسجد وعاد إلى مجلسه وأوتي بالطعام ولا يمنع حينئذ أحد من
<lb/>الدخول كائنا من كان فمن كان ذا حاجة تكلم فيها فقضاها له ومن كان طالب
<lb/>صدقة أمر مملوكا له يدعى بدر الدين واسمه لؤلؤ أن يصحبه إلى خارج الدار Milestone300
<lb/>وهنالك خازنه معه صرر الدراهم فيعطيه ما قدر له ويحضر عنده في ذلك الوقت
<lb/>الفقهاء ويقرأ بين يديه كتب البخاري فإذا صلى العشاء الأخيرة انصرف الناس
<lb/>عنه
# ومن قضاة مصر في عهد دخولي إليها قاضي قضاة الشافعية وهو أعلاهم منزلة
<lb/>وأكبرهم قدرا واليه ولاية القضاة بمصر وعزلهم وهو القاضي الإمام العالم بدر
<lb/>الدين بن جماعة وابنه عز الدين هو الان متولي ذلك ومنهم قاضي قضاة المالكية
<lb/>الامام الصالح تقي الدين الاخنائي ومنهم قاضي قضاة الحنفية الإمام العالم
<lb/>شمس الدين الحريري وكان شديد السطوة لا تأخذه في الله لومة لائم وكانت
<lb/>الأمراء تخافه ولقد ذكر لي أن الملك الناصر قال يوما لجلسائه إني أخاف من
<lb/>أحد إلا من شمس الدين الحريري ومنهم <pb n="V01.P060"/> قاضي قضاة الحنبلية ولا
<lb/>أعرفه الآن إلا أنه كان يدعى بعز الدين كان الملك الناصر رحمه الله يقعد
<lb/>للنظر في المظالم ورفع قصص المتشكين كل يوم اثنين وخميس ويقعد القضاة
<lb/>الأربعة عن يساره وتقرأ القصص بين يديه ويعين من يسأل صاحب القصة عنها وقد
<lb/>سلك مولانا أمير المؤمنين ناصر الدين أيده الله في ذلك مسلكا لم يسبق إليه
<lb/>ولا مزيد في العدل والتواضع عليه وهو سؤاله بذاته الكريمة المتظلم وعرضه
<lb/>بين يديه المستقيمة أبى الله أن يحضرها سواه أدام الله أيامه وكان رسم
<lb/>القضاة المذكورين أن يكون أعلاهم منزلة في الجلوس قاضي الشافعية ثم قاضي
<lb/>الحنفية ثم قاضي المالكية ثم قاضي الحنبلية فلما توفي شمس الدين الحريري
<lb/>وولي مكانه برهان الدين عبد الحق الحنفي أشار الأمراء على الملك الناصر بأن
<lb/>يكون مجلس المالكي فوقه وذكروا أن العادة جرت بذلك قديما إذ كان قاضي
<lb/>المالكية زين بن مخلوف يلي قاضي الشافعية تقي الدين بن دقيق العيد فأمر
<lb/>الناصر بذلك فلما علم به قاضي الحنفية غاب شهود المجلس أنفة من ذلك فأنكر
<lb/>الملك الناصر مغيبه وعلم ما قصده فأمر بإحضاره فلما مثل بين يديه أخذ
<lb/>الحاجب بيده وأقعده حيث نفذ أمر السلطان مما يلي قاضي المالكية واستمر حاله
<lb/>على ذلك
# ومن Milestone300 علماء مصر وأعيانها شمس الدين الأصبهاني إمام الدنيا في المعقولات
<lb/>ومنهم شرف الدين الزواوي المالكي ومنهم برهان الدين ابن بنت الشاذلي نائب
<lb/>قاضي القضاة بجامع الصالح ومنهم ركن الدين بن القوبع التونسي منن الأئمة في
<lb/>المعقولات ومنهم شمس الدين بن عدلان كبير الشافعية ومنهم بهاء الدين بن
<lb/>عقيل فقيه كبير ومنهم أثير الدين أبو حيان محمد بن يوسف بن حيان الغرناطي
<lb/>وهو أعلمهم بالنحو ومنهم الشيخ الصالح بدر الدين عبد الله المنوفي ومنهم
<lb/>برهان الدين الصفاقسي ومنهم قوام الدين الكرماني وكان سكناه على سطح الجامع
<lb/>الأزهر وله جماعة من الفقهاء <pb n="V01.P061"/> والقراء يلازمونه ويدرسون فنون
<lb/>العلم ويفتي في المذاهب ولباسه عبادة صوف خشنة وعمامة صوف سوداء ومن عاداته
<lb/>أن يذهب بعد صلاة العصر إلى موضع الفرج والنزاهات منفردا عن أصحابه ومنهم
<lb/>السيد الشريف شمس الدين ابن بنت صاحب تاج الدين ابن حناء ومنهم شيخ شيوخ
<lb/>القراء بديار مصر مجد الدين الاقصرائي نسبة إلى أقصرا من بلاد الروم ومكنسة
<lb/>سرياقص ومنهم الشيخ جمال الدين الحويزائي والحويزا على مسيرة ثلاث ايام من
<lb/>البصرة ومنهم نقيب الأشراف بديار مصر السيد الشريف المعظم بدر الدين
<lb/>الحسيني من كبار الصالحين ومنهم وكيل بيت المال المدرس بقبة الإمام الشافعي
<lb/>مجد الدين بن حرمي ومنهم المحتسب بمصر نجم الدين السهرتي من كبار الفقهاء
<lb/>وله بمصر رئاسة عظيمة وجاه
# يوم المحمل هو يوم دوران الجمل يوم مشهود وكيفية ترتيبهم فيه أنه يركب
<lb/>فيه القضاة الأربعة ووكيل بيت المال والمحتسب وقد ذكرنا جميعهم ويركب معهم
<lb/>أعلام الفقهاء وأمناء الرؤساء وأرباب الدولة ويقصدون جميعا باب القلعة دار
<lb/>الملك الناصر فيخرج إليهم المحمل على جمل وأمامه الامير المعين لسفر الحجاز
<lb/>في تلك السنة ومعه عسكره والسقاؤون على جمالهم ويجتمع لذلك أصناف الناس من
<lb/>رجال ونساء ثم يطوفون بالمحمل وجميع من ذكرنا معه بمدينة القاهرة ومصر
<lb/>والحداة يحدون أمامهم ويكون ذلك في رجب فعند ذلك تهيج العزمات وتنبعث
<lb/>الأشواق وتتحرك البواعث ويلقي الله تعالى العزيمة على الحج في قلب من يشاء
<lb/>من عباده Milestone300 فيأخذون في التأهب لذلك والاستعداد <pb n="V01.P062"/>
# | 7 من القاهرة إلى أسيوط
# ثم كان سفري من مصر على طريق الصعيد برسم الحجاز الشريف فبث ليلة خروجي
<lb/>بالرباط الذي بناه الصاحب تاج الدين بن حناء بدير الطين وهو رباط عظيم بني
<lb/>على مفاخر عظيمة وآثار كريمة أودعها فيه وهي قطعة من قصعة رسول الله صلى
<lb/>الله عليه وسلم والميل الذي كان يكتحل به والدرفش وهو الاشفا الذي كان يخصف
<lb/>به نعله ومصحف أمير المؤمنين علي بن أبي طالب الذي بخط يده رضي الله عنه
<lb/>ويقال إن الصاحب اشترى ما ذكرناه من الآثار الكريمة النبوية بمائة ألف درهم
<lb/>وبنى الرباط وجعل فيه الطعام للوارد والصادر والجراية لخدام تلك الآثار
<lb/>الشريفة نفعه الله تعالى بقصده المبارك
# ثم خرجت من الرباط المذكور ومررت بمنية القائد وهي بلدة صغيرة على ساحل
<lb/>النيل
# ثم سرت منها إلى مدينة بوش وهذه المدينة أكثر بلاد مصر كتانا ومنها يجلب
<lb/>إلى سائر الديار المصرية وإلى إفريقية
# ثم سافرت منها فوصلت إلى مدينة دلاص وهذه المدينة كثيرة الكتان أيضا كمثل
<lb/>التي ذكرناها قبلها ويحمل أيضا منها إلى ديار مصر وإفريقية
# ثم سافرت منها إلى مدينة ببا
# ثم سافرت منها إلى مدينة البهنسا وهي مدينة كبيرة وبساتينها كثيرة
<lb/><pb n="V01.P063"/> ويصنع بهذه المدينة ثياب الصوف الجيدة وممن لقيته بها قاضيها
<lb/>العالم شرف الدين وهو كريم النفس فاضل ولقيت بها الشيخ الصالح أبا بكر
<lb/>العجمي ونزلت عنده وأضافني
# ثم سافرت منها إلى مدينة منية ابن خصيب وهي مدينة كبيرة الساحة متسعة
<lb/>المساحة مبنية على شاطئ النيل وحق حقيق لها على بلاد الصعيد التفضيل بها
<lb/>المدارس والمشاهد والزوايا والمساجد وكانت في القدم منية عامل مصر الخصيب
<lb/>يذكر أن أحد الخلفاء من بني العباس رضي الله عنهم غضب على أهل مصر فالى أن
<lb/>يولي عليهم أحقر عبيدة وأصغرهم شأنا قصدا لإذلالهم والتنكيل بهم وكان خصيب
<lb/>أحقرهم إذ كان يتولى تسخين الحمام فخلع عليه وأمره على مصر وظنه أنه يسير
<lb/>فيهم سيرة سوء ويقصدهم بالأذية حسبما هو المعهود ممن ولي Milestone300 عن غير عهد بالعز
<lb/>فلما استقر خصيب بمصر سار في أهلها أحسن سيرة وشهر بالكرم والايثار فكان
<lb/>أقارب الخلفاء وسواهم يقصدونه فيجزل العطاء لهم ويعودون إلى بغداد شاكرين
<lb/>لما أولاهم وأن الخليفة افتقد بعض العباسيين وغاب عنه مدة ثم اتاه فسأله عن
<lb/>مغيبة فأخبره أنه قصد خصيبا وذكر له ما أعطاه خصيب وكان جزيلا فغضب الخليفة
<lb/>وأمر بسمل عيني خصيب وأخرجه من مصر إلى بغداد وأن يطرح في أسواقها فلما ورد
<lb/>الأمر بالقبض عليه حيل بينه وبين دخوله منزله وكانت بيده ياقوتة عظيمة
<lb/>الشأن فخباها عنده وخاطها في ثوب لها ليلا وسملت عيناه وطرح في أسواق بغداد
<lb/>فمر به بعض الشعراء فقال يا خصيب أني كنت قصدتك من بغداد إلى مصر مادحا لك
<lb/>بقصيدة فوافقت انصرافك عنها وأحب أن تسمعها فقال كيف بسماعها وأنا على ما
<lb/>تراه فقال إنما قصدي سماعك لها وأما العطاء فقد أعطيت الناس وأجزلت جزاك
<lb/>الله خيرا قال فافعل فأنشد % أنت الخصيب وهذه مصر % فتدفقا فكلاكما بحر % $
<lb/><pb n="V01.P064"/>
# فلما أتى على اخرها قال له افتق هذه الخياطة ففعل ذلك فقال له خذ
<lb/>الياقوتة فأبى فأقسم عليه أن يأخذها فأخذها وذهب بها إلى سوق الجوهريين
<lb/>فلما عرضها عليهم قالوا له إن هذه لا تصلح إلا للخليفة فرفعوا أمرها إلى
<lb/>الخليفة فأمر الخليفة بإحضار الشاعر واستفهمه عن شأن الياقوتة فأخبره
<lb/>بخبرها فتأسف على ما فعله بخصيب وأمر بمثوله بين يديه وأجزل له العطاء
<lb/>وحكمه فيما يريد فرغب أن يعطيه المنية ففعل ذلك وسكنها خصيب إلى أن توفي
<lb/>وأورثها عقبه إلى أن انقرضوا وكان قاضي هذه المنية أيام دخولي إليها فخر
<lb/>الدين النويري المالكي وواليها شمس الدين أمير خير كريم دخلت يوما الحمام
<lb/>بهذه البلدة فرأيت الناس بها لا يستترون فعظم ذلك علي وأتيته فأعلمته بذلك
<lb/>فأمرني ألا أبرح وأمر بإحضار المكنزين للحمامات وكتبت عليهم العقود أنه متى
<lb/>دخل أحد الحمام دون مئزر فإنهم يؤاخذون على ذلك واشتد عليهم أعظم الاشتداد
<lb/>ثم انصرفت عنه
# وسافرت من منية ابن خصيب إلى Milestone300 مدينة منلوي وهي صغيرة مبنية على مسافة
<lb/>ميلين من النيل وقاضيها الفقية شرف الدين الدميري الشافعي وكبارها قوم
<lb/>يعرفون ببني فضيل بنى أحدهم جامعا أنفق فيه صميم ماله وبهذه المدينة إحدى
<lb/>عشرة معصرة للسكر ومن عوائدهم أنهم لا يمنعون فقيرا من دخول معصرة منها
<lb/>فيأتي الفقير بالخبزة الحارة فيطرحها في القدر التي يطبخ السكر فيها ثم
<lb/>يخرجها وقد امتلاءت سكرا فينصرف بها
# وسافرت من منلوى المذكورة إلى مدينة منفلوط وهي مدينة حسن هواؤها مؤنق
<lb/>بناؤها على ضفة النيل شهيرة البركة أخبرني أهل هذه المدينة أن الملك الناصر
<lb/>رحمه الله أمر بعمل منبر عظيم محكم الصنعة بديع الإنشاء برسم المسجد الحرام
<lb/>زاده الله شرفا وتعظيما فلما تم عمله أمر أن يصعد به في النيل ليجتاز إلى
<lb/>بحر جدة ثم إلى مكة شرفها الله فلما وصل المركب الذي احتمله <pb n="V01.P065"/>
<lb/>إلى منفلوط وحاذى مسجدها الجامع وقف وامتنع من الجري مع مساعدة الريح فعجب
<lb/>الناس من شأنه أشد العجب وأقاموا أياما لا ينهض بهم المركب فكتبوا بخبر إلى
<lb/>الملك الناصر رحمه الله فأمر أن يجعل ذلك المنبر بجامع مدينة منفلوط ففعل
<lb/>ذلك وقد عاينته بها ويصنع في هذه المدينة شبه العسل يستخرج من القمح
<lb/>ويسمونه النيدا يباع بأسواق مصر
# وسافرت من هذه المدينة إلى مدينة أسيوط وهي مدينة رفيعة أسواقها بديعة
<lb/>وقاضيها شرف الدين بن عبد الرحيم الملقب بحاصل ما تم لقب اشتهر به وأصله أن
<lb/>القضاة بديار مصر والشام بأيديهم الأوقاف والصدقات لابناء السبيل فإذا أتى
<lb/>فقير لمدينة من المدن قصد القاضي بها فيعطيه ما قدر له فكان القاضي إذا
<lb/>أتاه الفقير يقول له حاصل ما تم أي لم يبق من المال الحاصل شيء فلقب بذلك
<lb/>ولزمه وبها من المشايخ الفضلاء الصالح شهاب الدين ابن الصباغ أضافني
<lb/>بزاويته <pb n="V01.P066"/>
# | 8 من أسيوط إلى البحر الأحمر ثم إلى الشام
# وسافرت منها إلى مدينة أخميم وهي مدينة عظيمة أصيلة البنيان عجمية الشأن
<lb/>بها البربي المعروف باسمه وهو مبني بالحجارة في داخله نقوش وكتابة للأوائل
<lb/>لا تفهم في Milestone300 هذا العهد وصور الأفلاك والكواكب ويزعمون أنها بنيت والنسر
<lb/>الطائر ببرج العقرب وبها صور الحيوانات وسواها وعند الناس في هذه الصور
<lb/>أكاذيب لا يعرج عليها وكان باخميم رجل يعرف بلخطيب أمر على هدم بعض هذه
<lb/>البرابي وابتنى بحجارتها مدرسة وهو رجل موسر معروف باليسار ويزعم حساده أنه
<lb/>استفاد ما بيده من المال من ملازمته لهذه البرابي ونزلت من هذه المدينة
<lb/>بزاوية الشيخ أبي العباس بن عبد الظاهر وبها تربة جده عبد الظاهر وله من
<lb/>الأخوة ناصر الدين ومجد الدين وواحد الدين ومن عادتهم أن يجتمعوا جميعا بعد
<lb/>صلاة الجمعة ومعهم الخطيب نور الدين المذكور وأولاده وقاضي المدينة الفقيه
<lb/>مخلص وسائر أهلها فيجتمعون للقرآن ويذكرون الله إلى صلاة العصر فإذا صلوها
<lb/>قرأوا سورة الكهف ثم انصرفوا
# وسافرت من اخميم إلى هو مدينة كبيرة بساحل النيل ونزلت منها بمدرسة تفي
<lb/>الدين بن السراج ورأيتهم يقرأون بها في كل يوم بعد صلاة الصبح حزبا من
<lb/>القرآن ثم يقرأون اوراد الشيخ أبي الحسن الشاذلي وحزب البحر وبهذه المدينة
<lb/>السيد الشريف أبو محمد عبد الله الحسني من كبار الصالحين دخلت إلى هذا
<lb/>الشريف متبركا برؤيته والسلام عليه فسألني عن قصدي فأخبرته إني أريد البيت
<lb/>الحرام على طريق جدة فقال لي ولا يحصل لك هذا في هذا الوقت فارجع وإنما تحج
<lb/>أول حجة على الدرب الشامي فانصرفت <pb n="V01.P067"/> عنه ولم أعمل على كلامه
<lb/>ومشيت في طريقي حتى وصلت إلى عيذاب فلم يتمكن لي السفر فعدت راجعا إلى مصر
<lb/>ثم إلى الشام وكان طريقي في اول حجاتي على الدرب الشامي حسبما أخبرني
<lb/>الشريف نفع الله به
# ثم سافرت إلى مدينة قنا وهي صغيرة حسنة الأسواق وبها قبر الشريف الصالح
<lb/>الولي صاحب البراهين العجيبة والكرامات الشهيرة عبد الرحيم القناوي رحمة
<lb/>الله عليه ورأيت بالمدرسة السيفية حفيدة شهاب الدين أحمد
# وسافرت من هذا البلد إلى مدينة قوص مدينة عظيمة لها خيرات عميمة بساتينها
<lb/>مورقة وأسواقها مونقة ولها المساجد الكثيرة والمدارس الأثيرة وهي منزل ولاة
<lb/>الصعيد وبخارجها زاوية الشيخ شهاب الدين Milestone300 بن عبد الغفار وزاوية الافرام وبها
<lb/>اجتماع الفقراء المتجردين في شهر رمضان من كل سنة ومن علمائها القاضي جمال
<lb/>الدين بن السديد والخطيب بها فتح الدين بن دقيق العيد أحد الفصحاء البلغاء
<lb/>الذين حصل لهم السبق في ذلك لم أر من يماثله إلا خطيب المسجد الحرام بهاء
<lb/>الدين الطبري وخطيب مدينة خوارزم حسام الدين الشاطبي وسيقع ذكرهما ومنهم
<lb/>الفقيه بهاء الدين عبد العزيز المدرس بمدرسة المالكية ومنهم الفقيه برهان
<lb/>الدين إبراهيم الأندلسي له زاوية عالية
# ثم سافرت إلى مدينة الاقصر وهي صغيرة حسنة وبها قبر الصالح العابد أبي
<lb/>الحجاج الأقصري وعليه زاوية
# وسافرت منها إلى مدينة آرمنت وهي صغيرة ذات بساتين مبنية على ساحل النيل
<lb/>أضافني قاضيها ونسيت اسمه
# ثم سافرت منها إلى مدينة أسنا مدينة عظيمة متسعة الشوارع ضخمة المنافع
<lb/>كثيرة الزوايا والمدارس والجوامع لها أسواق حسان وبساتين ذات أفنان قاضيها
<lb/>قاضي القضاة شهاب الدين بن مسكين أضافني وأكرمني <pb n="V01.P068"/> وكتب إلى
<lb/>نوابه بإكرامي وبها من الفضلاء الشيخ الصالح نور الدين علي والشيخ الصالح
<lb/>عبد الواحد المكناسي وهو على هذا العهد صاحب زاوية بقوص
# ثم سافرت منها إلى مدينة أدفو وبينها وبين مدينة أسنا مسيرة يوم وليلة في
<lb/>صحراء
# ثم جزنا النيل من مدينة أدفو إلى مدينة العطواني
# ومنها اكترينا الجمال وسافرنا مع طائفة من العرب تعرف بدغين في صحراء لا
<lb/>عمارة بها إلا أنها آمنة السبل وفي بعض منازلها نزلنا حميثرا حيث قبر ولي
<lb/>الله أبي الحسن الشاذلي وقد ذكرنا كرامته في إخباره أنه يموت بها وأرضها
<lb/>وكثيرة الضباع ولم نزل ليلة مبيتنا بها نحارب الضباع ولقد قصدت رحلي ضبع
<lb/>منها فمزقت عدلا كان به واجتزت منه جراب تمر وذهبت به فوجدناه لما أصبحنا
<lb/>ممزقا مأكولا معظم ما كان فيه
# ثم لما سرنا خمسة عشر يوما وصلنا إلى مدينة عيذاب وهي مدينة كبيرة كثيرة
<lb/>الحوت واللبن ويحمل إليها الزوع والثمر من صعيد مصر وأهلها البجاة وهم سود
<lb/>الألوان يلتحفون بملاحف صفراء ويشدون على رؤوسهم عصائب يكون عرض العصابة
<lb/>إصبعا Milestone300 وهم لا يورثون البنات طعامهم ألبان الإبل ويركبون المهاري ويسمونها
<lb/>الصهب وثلث المدينة للملك الناصر وثلثاه لملك البجاة وهو يعرف بالحدربي
<lb/>وبمدينة عيذاب مسجد ينسب للقسطلاني شهير البركة رأيته وتبركت به وبها الشيخ
<lb/>الصالح موسى والشيخ المسن محمد المراكشي زعم أنه ابن المرتضى ملك مراكش وأن
<lb/>سنه خمسة وتسعون سنة ولما وصلنا إلى عيذاب وجدنا الحدربي سلطان البجاة
<lb/><pb n="V01.P069"/> يحارب الأتراك وقد خرق المراكب وهرب الترك أمامه فتعذر سفرنا
<lb/>في البحر فبعنا ما كنا أعددناه من الزاد وعدنا مع العرب الذين اكترينا
<lb/>الجمال منهم إلى صعيد مصر
# فوصلنا إلى مدينة قوص التي تقدم ذكرها وانحدرنا منها في النيل وكان أوان
<lb/>مده فوصلنا بعد مسيرة ثمان من قوص إلى مصر فبت بمصر ليلة واحدة وقصدت بلاد
<lb/>الشام وذلك في منتصف شعبان سنة ست وعشرين فوصلت إلى مدينة بلبيس وهي مدينة
<lb/>كبيرة ذات بساتين كثيرة ولم ألق بها من يجب ذكره
# ثم وصلت إلى الصالحية ومنها دخلنا الرمال ونزلنا منازلها مثل السوادة
<lb/>والواردة والطيب والعريش والخروبة بكل منزل منها فندق وهم يسمونه الخان
<lb/>ينزله المسافرون بدوابهم وبخارج كل خان ساقية للسبيل وحانوت يشتري منه
<lb/>المسافر ما يحتاجه لنفسه ودابته
# من منازلها قطيا المشهورة وبها تؤخذ الزكاة من التجار ونفيس أمتعتهم
<lb/>ويبحث عما لديهم أشد البحث وفيها الدواوين والعمال والكتاب والشهود ومجباها
<lb/>في كل يوم ألف دينار من الذهب ولا يجوز عليها أحد إلى الشام إلا ببراءة من
<lb/>مصر ولا إلى مصر إلا ببراءة من الشام إحتياطا على أموال الناس وتوقيا من
<lb/>الجواسيس العراقيين وطريقها في ضمان العرب قد وكلوا بحفظه فإذا كان الليل
<lb/>مسحوا على الرمل حتى لا يبقى به أثر ثم يأتي الأمير صباحا فينظر إلى الرمل
<lb/>فإن وجد به أثرا طالب العرب بإحضار مؤثره فيذهبون في طلبه فلا يفوتهم
<lb/>فيأتون به الأمير فيعاقبه بما شاء وكان بها في عهد وصولى إليها عز الدين
<lb/>أستاذ الدار قماري من خيار الأمراء أضافني وأكرمني وأباح الجواز لمن كان
<lb/>معي وبين يديه عبد الجليل المغربي Milestone300 الوقاف وهو يعرف المغاربة وبلادهم فيسأل
<lb/>من ورد منهم من أي البلاد هو لئلا يلبس عليهم فإن المغاربة لا يعترضون
<lb/>جوازهم على قطية <pb n="V01.P070"/>
# | الفصل الثاني
#
# | الشام
# <pb n="V01.P071"/> <pb n="V01.P072"/> <pb n="V01.P073"/> 74
# | 1 من غزة إلى القدس فعسقلان #Gaza2Jerusalem
# ثم سرنا حتى وصلنا إلى مدينة غزة وهي أول بلاد الشام مما يلي مصر متسقة
<lb/>الأقطار كثيرة العمارة حسنة الأسواق بها المساجد العديدة والأسوار عليها
<lb/>وكان بها جامع حسن والمسجد الذي تقام الآن به الجمعة فيها بناه الأمير
<lb/>المعظم الجاولي وهن أنيق البناء محكم الصنعة ومنبره من الرخام الابيض وقاضي
<lb/>غزة بدر الدين السلختي الحوراني ومدرسها علم الدين بن سالم وبنو سالم كبراء
<lb/>هذه المدينة ومنهم شمس الدين قاضي القدس
# ثم سافرت من غزة إلى مدينة الخليل صلى الله على نبينا وعليه وسلم تسليما
<lb/>وهي مدينة صغيرة الساحة كبيرة المقدار مشرقة الأنوار حسنة المنظر عجيبة
<lb/>المخبر في بطن واد ومسجدها أنيق الصنعة محكم العمل بديع الحسن سامي
<lb/>الارتفاع مبني بالصخر المنحوت في أحد أركانه صخرة أحد أقطارها سبعة وثلاثون
<lb/>شبرا ويقال أن سليمان عليه السلام أمر الجن ببنائه وفي داخل المسجد الغار
<lb/>المكرم المقدس فيه قبر إبراهيم وإسحاق ويعقوب صلوات الله على نبينا وعليهم
<lb/>ويقابلهم قبور ثلاثة هي قبور أزواجهم وعن يمين المنبر يلصق جدار القبلة
<lb/>موضع يهبط منه على درج رخام محكمة العمل إلى مسلك ضيق يفضي إلى ساحة مفروشة
<lb/>بالرخام فيها صور القبور الثلاثة ويقال أنها محاذية لها وكان هناك مسلك إلى
<lb/>الغار المبارك وهو الآن مسدود وقد نزلت بهذا الموضع مرات ومما ذكره أهل
<lb/>العلم دليلا على صحة كون القبور الثلاثة الشريفة هنالك ما نقله من كتاب علي
<lb/>بن جعفر الرازي الذي سماه المسفر للقلوب عن صحة قبر إبراهيم وإسحاق ويعقوب
<lb/>أسند فيه إلى <pb n="V01.P074"/> أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
<lb/>لما أسرى بي إلى بيت المقدس مر بي جبريل على قبر إبراهيم فقال أنزل فصل
<lb/>ركعتين فإن هنا قبر إبراهيم ثم مر بيت على بي لحم وقال انزل فصل ركعتين فإن
<lb/>هنا Milestone300 ولد أخوك عيسى عليه السلام ثم أتى بي الصخرة وذكر بقية الحديث ولما
<lb/>لقيت بهذه المدينة المدرس الصالح المعمر الإمام الخطيب برهان الدين الجعبري
<lb/>أحد الصلحاء المرضيين والأئمة المشهورين سألته عن صحة كون قبر الخليل عليه
<lb/>السلام هنالك فقال لي كل من لقيته من أهل العلم يصححون أن هذه القبور قبور
<lb/>إبراهيم وإسحاق ويعقوب على نبينا وعليهم السلام وقبور زوجاتهم ولا يطعن في
<lb/>ذلك إلا أهل البدع وهو نقل الخلف عن السلف لا يشك فيه ويذكر أن بعض الأئمة
<lb/>دخل إلى الغار ووقف عند قبر سارة فدخل شيخ فقال له أي هذه القبور هو قبر
<lb/>إبراهيم فأشار له إلى قبره المعروف ثم دخل شاب فسأله كذلك فأشار له إليه ثم
<lb/>دخل صبي فسأله ايضا فأشار له إليه فقال الفقيه أشهد أن هذا قبر إبراهيم
<lb/>عليه السلام لا شك ثم دخل إلى المسجد فصلى به وارتحل من الغد وبداخل هذا
<lb/>المسجد أيضا قبر يوسف عليه السلام
# وبشرقي حرم الخليل تربة لوط عليه السلام وهي تل مرتفع منه على غور الشام
<lb/>وعلى قبره أبنية حسنة وهو في بيت منها حسن البناء مبيض ولا ستور عليه
<lb/>وهنالك بحيرة لوط وهي أجاج يقال أنها موضع ديار قوم لوط
# وبمقربة من تربة لوط مسجد اليقين وهو على تل مرتفع له نور وإشراق ليس
<lb/>لسواه ولا يجاوره إلا دار واحدة يسكنها قيمه وفي المسجد بمقربة من بابه
<lb/>موضع منخفض في حجر صلد قد هيئ فيه صورة محراب لا يسع <pb n="V01.P075"/> إلا مصليا
<lb/>واحدا ويقال إن إبراهيم سجد في ذلك الموضع شكرا لله تعالى عند هلاك قوم لوط
<lb/>فتحرك موضع سجوده وساخ في الأرض قليلا وبالقرب من هذا المسجد مغارة فيها
<lb/>قبر فاطمة بنت الحسين بن علي عليهما السلام وبأعلى القبر وأسفله لوحان من
<lb/>الرخام في أحدهما مكتوب منقوش بخط بديع بسم الله الرحمن الرحيم له العزة
<lb/>والبقاء وله ما ذرا وبرا وعلى خلقه كتب الفناء وفي رسول الله أسوة حسنة هذا
<lb/>قبر أم سلمة فاطمة بنت الحسين Milestone300 رضي الله عنه وفي اللوح الآخر منقوش صنعه
<lb/>محمد 2 بن أبي سهل النقاش بمصر وتحت ذلك في هذه الأبيات % أسكنت من كان
<lb/>الأحشاء مسكنه % بالرغم مني بين الترب والحجر % % يا قبر فاطمة بنت ابن
<lb/>فاطمة % بنت الأئمة بنت الأنجم الزهر % % يا قبر ما فيك من دين ومن ورع ومن
<lb/>عفاف ومن صون ومن خفر % $
# ثم سافرت من هذه المدينة إلى القدس فزرت في طريقي إليه تربة يونس عليه
<lb/>السلام وعليها أبنية كبيرة ومسجد
# وزرت أيضا بيت لحم موضع ميلاد عيسى عليه السلام وبه أثر جذع النخلة وعليه
<lb/>عمارة كثيرة والنصارى يعظمونه أشد التعظيم ويضيفون من نزل به
# ثم وصلنا إلى بيت المقدس شرفه الله ثالث المسجدين الشريفين في رتبة الفضل
<lb/>ومصعد رسول الله صلى الله عليه وسلم تسليما ومعرجه إلى السماء والبلدة
<lb/>كبيرة منيفة بالصخر المنحوت وكان الملك الصالح الفاضل صلاح الدين ابن أيوب
<lb/>جزاه الله عن الإسلام خيرا لما فتح هذه المدينة هدم بعض سورها ثم استنقض
<lb/>الملك الظاهر هدمه خوفا أن يقصدها الروم فيتمنعوا بها ولم يكن بهذه المدينة
<lb/>نهر فيما تقدم وجلب لها الماء في هذا العهد الأمير سيف الدين تنكز
<lb/><pb n="V01.P076"/> أمير دمشق والمسجد المقدس هو من المساجد العجيبة الرائقة
<lb/>الفائقة الحسن يقال أنه ليس على وجه الأرض مسجد أكبر منه وأن طوله من شرق
<lb/>إلى غرب سبعمائة وثنتان وخمسون ذراعا بالذراع المالكية وعرض من القبلة إلى
<lb/>الجوف أربعمائة ذراع وخمس وثلاثون ذراعا وله أبواب كثيرة في جهاته الثلاث
<lb/>وأما الجهة القبلية منه فلا أعلم بها إلا بابا واحدا وهو الذي يدخل منه
<lb/>الإمام والمسجد كله فضاء وغير مسقف إلا المسجد الأقصى فهو مسقف في النهاية
<lb/>من أحكام الفعل واتقان الصنعة مموه بالذهب والأصباغ الرائقة وفي المسجد
<lb/>مواضع سواه مسقفة وفيه وقبة الصخرة هي من أعجب المباني وأتقنها وأغربها
<lb/>شكلا قد توفر حظها من المحاسن وأخذت من كل بديعة بطرف وهي قائمة على نشز في
<lb/>وسط السجد يصعد إليها في درج رخام ولها أربعة أبواب والدائر بها Milestone300 مفروش
<lb/>بالرخام أيضا محكم الصنعة وكذلك داخلها وفي ظاهرها وباطنها من أنواع
<lb/>الزواقة ورائق الصنعة ما يعجز الواصف وأكثر ذلك مغشى بالذهب فهي تتلألأ
<lb/>نورا وتلمع لمعان البرق يحار بصر متأملها في محاسنها ويقصر لسان رائيها عن
<lb/>تمثيلها وفي الوسط القبة الصخرية الكريمة التي جاء ذكرها في الآثار فإن
<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم عرج منها إلى السماء وهي صخرة صماء ارتفاعها نحو
<lb/>قامة وتحتها مغارة مقدار بيت صغير ارتفاعها نحو قامة أيضا ينزل إليها على
<lb/>درج وهنالك شكل محراب وعلى الصخرة شباكان اثنان محكما العمل يغلقان عليها
<lb/>أحدهما وهو الذي يلي الصخرة من حديد بديع الصنعة والثاني من خشب وفي القبة
<lb/>درقة كبيرة من حديد معلقة هنالك والناس يزعمون أنها درقة حمزة بن عبد
<lb/>المطلب رضي الله عنه أماالمشاهد المباركة بالقدس الشريف فمنهم بعدوة الوادي
<lb/>المعروف بوادي جهنم في شرقي البلد على تل مرتفع وهنالك بنية يقال إنها مصعد
<lb/>عيسى عليه السلام إلى السماء ومنها أيضا قبر رابعة البدوية منسوبة إلى
<lb/>البادية وهي خلاف رابعة العدوية الشهيرة وفي بطن الوادي المذكور
<lb/><pb n="V01.P077"/> كنيسة يعظمها النصارى ويقولون أن قبر مريم عليها السلام بها
<lb/>وهنالك أيضا كنيسة أخرى معظمة يحجها النصارى وهي التي يكذبون عليها
<lb/>ويعتقدون أن قبر عيسى عليه السلام بها وعلى كل من يحجها ضريبة معلومة
<lb/>للمسلمين وضروب من الإهانة يتحملها على رغم أنفه وهنالك موضع مهد عيسى عليه
<lb/>السلام يتبرك به ومن بعض فضلاء القدس قاضيه العالم شمس الدين محمد ابن سالم
<lb/>الغزي وهو من أهل غزة وكبرائها ومنهم خطيبه الصالح الفاضل عماد الدين
<lb/>النابلسي ومنهم المحدث المفتي شهاب الدين الطبري ومنهم مدرس المالكية وشيخ
<lb/>الخانقا الكريمة أبو عبد الله بن مثبت الغرناطي نزيل القدس ومنهم الش 2 يخ
<lb/>الزاهد أبو علي حسن المعروف بالحجوب من كبار الصالحين ومنهم الشيخ الصالح
<lb/>العابد كمال الدين المراغي ومنهم الشيخ الصالح العابد أبو عبد الرحيم عبد
<lb/>الرحمن ابن مصطفى من أهل أرز الروم وهو من تلامة تاج الدين الرفاعي صحبته
<lb/>وليست منه خرقة Milestone300 التصوف
# ثم سافرت من القدس الشريف برسم زيارة ثغر عسقلان وهو خراب قد عاد رسوما
<lb/>طامسة وأطلالا دارسة وقل بلد من المحاسن ما جمعته عسقلان اتقانا وحسن وضع
<lb/>وأصالة مكان وجمعا بين مرافق البر والبحر وبها المشهد حيث كان رأس الحسين
<lb/>بن علي عليه السلام قبل أن ينقل إلى القاهرة وهو مسجد عظيم سامي العلو فيه
<lb/>جب للماء أمر ببنائه بعض العبيد وكتب ذلك على بابه وفي قبلة هذا المزار
<lb/>مسجد كبير يعرف بمسجد عمر لم يبق منه إلا حيطانه وفيه أساطين رخام لا مثيل
<lb/>لها في الحسن وهي ما بين قائم وحصيد ومن جملتها أسطوانة حمراء عجيبة يزعم
<lb/>الناس أن النصارى احتملوها إلى بلادهم ثم فقدوها فوجدت في موضعها بعسقلان
<lb/>وفي القبلة من هذا المسجد بئر تعرف ببئر إبراهيم عليه السلام ينزل إليها في
<lb/>درج متسعة ويدخل منها إلى بيوت وفي كل ناحية من جهاتها الأربع تخرج من
<lb/><pb n="V01.P078"/> أسراب مطوية بالحجارة وماؤها عذب وليس بالغزير ويذكر الناس من
<lb/>فضائلها كثيرا وبظاهر عسقلان وادي النمل ويقال أنه المذكور في الكتاب
<lb/>العزير وبجبانة عسقلان من قبور الشهداء والأولياء مالا يحصر لكثرته أوقفنا
<lb/>عليهم المزار المذكور وله جراية يجريها له ملك مصر مع ما يصل إليه من صدقات
<lb/>الزوار <pb n="V01.P079"/>
# | 2 من عسقلان إلى حلب 2 from Ashkelon to Aleppo
# ثم سافرت منها إلى مدينة الرملة وهي فلسطين مدينة كبيرة كثيرة الخيرات
<lb/>حسنة الأسواق وبها الجامع الأبيض ويقال أن في قبلته ثلاثمائة من الأنبياء
<lb/>مدفونين عليهم السلام وفيا من كبار الفقهاء مجد الدين النابلسي
# ثم خرجت منها إلى مدينة نابلس وهي مدينة عظيمة كثيرة الأشجار مطردة
<lb/>الأنهار من أكثر بلاد الشام زيتونا ومنها يحمل الزيت إلى مصر ودمشق وبها
<lb/>تصنع حلواء الخروب وتجلب إلى دمشق وغيرها وكيفية عملها أن يطبخ الخروب ثم
<lb/>يعصر ويؤخذ ما يخرج منه من الرب فتصنع منه الحلواء ويجلب ذلك الرب أيضا إلى
<lb/>مصر والشام وبها البطيخ المنسوب إليها وهو طيب عجيب والمسجد الجامع في
<lb/>نهاية من الإتقان والحسن وفي وسطه بركة ماء عذب
# ثم Milestone300 سافرت منها إلى مدينة عجلون وهي مدينة حسنة لها أسواق كثيرة وقلعة
<lb/>خطيرة ويشقها نهر ماؤه عذب
# ثم سافرت منها بقصد اللاذقية فمررت بالغور وهو واد بين تلال به قبر أبي
<lb/>عبيدة بن الجراح أمين هذه الأرض رضي الله عنه زرناه وعليه زاوية فيها
<lb/>الطعام لأبناء السبيل وبتنا هنالك ليلة
# ثم وصلنا إلى القصير وبه قبر معاذ بن جبل رضي الله عنه وتبركت أيضا
<lb/>بزيارته <pb n="V01.P080"/>
# ثم سافرت على الساحل فوصلت إلى مدينة عكة وهي خراب وكانت عكة قاعدة بلاد
<lb/>الإفرنج بالشام ومرسى سفنهم وتشبه قسطنطينية العظمى وبشرقيها عين ماء تعرف
<lb/>بعين البقر يقال أن الله تعالى أخرج منها البقر لآدم عليه السلام وينزل
<lb/>إليه في درج وكان عليها مسجد بقي منه محرابه وبهذ المدينة قبر صالح عليه
<lb/>السلام
# ثم سافرت منها إلى مدينة صور وهي خراب وبخارجها قرية معمورة وأكثر اهلها
<lb/>أرفاض ولقد نزلت بها مرة على بعض المياه أريد الوضوء فأتى بعض أهل تلك
<lb/>القرية ليتوضأ فبدأ بغسل رجليه ثم غسل وجهه ولم يتمضمض ولا استنشق ثم مسح
<lb/>بعض رأسه فأخذت عليه في فعله فقال لي إن البناء إنما يكون ابتداؤه من
<lb/>الأساس ومدينة صور هي التي يضرب بها المثل في الحصانة والمنعة لأن البحر
<lb/>محيط بها من ثلاث جهاتها ولها بابان أحدهما للبر والثاني للبحر ولبابها
<lb/>الذي يشرع للبر أربعة فصلات كلها في ستائر محيطة بالباب وأما الباب الذي
<lb/>للبحر فهو بين برجين عظيمين وبناؤها ليس في بلاد الدنيا أعجب ولا أغرب شأنا
<lb/>منه لأن البحر محيط بها من ثلاث جهاتها وعلى الجهة الرابعة سور تدخل السفن
<lb/>تحت السور وترسو هنالك وكان فيما تقدم بين البرجين سلسلة حديد معترضة لا
<lb/>سبيل إلى الداخل هنالك ولا إلى الخارج إلا بعد حطها وكانعليها الحراس
<lb/>توالامناء فلا يدخل داخل ولا يخرج خارج إلاعلى علم منهم وكان لعكة أيضا
<lb/>ميناء مثلها ولكنها لم تكن تحمل إلا السفن الصغار
# ثم سافرت منها إلى مدينة صيدا وهي على ساحل البحر حسنة كثيرة الفواكه
<lb/>يحمل Milestone300 منها التين والزبيب والزيت إلى بلاد مصر نزلت عند قاضيها كما الدين
<lb/>الأشموني المصري وهو حسن الأخلاق كريم النفس
# ثم سافرت منها إلى مدينة طبرية وكانت فيما مضى مدينة كبيرة ضخمة
<lb/><pb n="V01.P081"/> ولم يبق منها إلا رسوم تنبيء عن ضخامتها وعظم شأنها وبها
<lb/>الحمامات العجيبة لها بيتان أحدهما للرجال والثاني لنساء وماؤها شديد
<lb/>الحرارة ولهاالبحيرة الشهيرة طولها نحو ستة فراسخ وعرضها أزيد من ثلاثة
<lb/>فراسخ وبطبرية مسجد يعرف بمسجد الأنبياء فيه قبر شعيب عليه السلام وبنته
<lb/>زوج موسى الكليم عليه السلام وقبر سليمان عليه السلام وقبر يهودا وقبر
<lb/>روبيل صلوات الله وسلامه على نبينا وعليهم
# وقصدنا منها زيارة الجب الذي ألقي فيه يوسف عليه السلام وهو في صحن مسجد
<lb/>صغير وعليه زاوية والجب كبير عميق شربنا من مائه المجتمع من ماء المطر
<lb/>واخبرنا وأخبرنا قيمه أن الماء ينبع منه أيضا
# ثم سرنا إلى مدينة بيروت وهي صغيرة حسنة الأسواق وجامعها بديع الحسن
<lb/>ويجلب منها إلى ديار مصر الفواكه
# وقصدنا منها زيارة أبي يعقوب يوسف الذي يزعمون أنه من ملوك المغرب وهو
<lb/>بموضع يعرف بكرك نوح من بقاع العزيز وعليه زاوية يطعم بها الوارد ويقال أن
<lb/>السلطان صلاح الدين وقف عليها الأوقاف وقيل السلطان نور الدين وكانوا من
<lb/>الصالحين ويذكر أنه كان ينسج الحصر ويقتات بثمنها يحكى أنه دخل مدينة دمشق
<lb/>فمرض بها مرضا شديدا وأقام مطروحا بالأسواق فلما برئ من مرضه خرج إلى ظاهر
<lb/>دمشق ليلتمس بستانا يكون حارسا له فاستؤجر لحراسة بستان للملك نور الدين
<lb/>وأقام في حراسته ستة أشهر فلما كان في أوان الفاكهة أتى السلطان إلى ذلك
<lb/>البستان وأمر وكيل البستان أبا يعقوب أن يأتي برمان يأكل منه السلطان فأتاه
<lb/>برمان فوجده حامضا فأمره أن يأتي بغيره ففعل ذلك فوجده حامضا فأمره أن يأتي
<lb/>بغيره ففعل ذلك فوجده أيضا حامضا فقال له الوكيل أتكون في حراسة هذا
<lb/>البستان منذ ستة أشهر ولا تعرف الحلو من الحامض فقال إنما استأجرتني على
<lb/><pb n="V01.P082"/> الحراسة لا على الأكل فأتى الوكيل إلى الملك Milestone300 فأعلمه بذلك فبعث
<lb/>إليه الملك وكان قد رأى في المنام أنه يجتمع مع أبي يعقوب وتحصل له منه
<lb/>فائدة فتفرس أنه هو فقال له أنت أبو يعقوب قال نعم فقام إليه وعانقه ثم
<lb/>أجلسه إلى جانبه ثم احتمله إلى مجلسه فأضافه بضيافة من الحلال المكتسب بكد
<lb/>يمينه وأقام عنده أياما ثم خرج من دمشق فارا بنفسه في أوان البرد الشديد
<lb/>فأتى قرية من قراها وكان بها رجل من الضعفاء فعرض عليه النزول عنده ففعل
<lb/>وصنع له مرقة وذبح دجاجة فأتاه بها وبخبز شعير فأكل من ذلك ودعا للرجل وكان
<lb/>عنده جملة أولاد منهم بنت قد آن بناء زوجها عليها ومن عوائدهم في تلك
<lb/>البلاد أن البنت يجهزها أبوها ويكون معظم الجهاز أواني النحاس وبه يتفاخرون
<lb/>وبه يتبايعون فقال أبو يعقوب للرجل هل عندك شيء من النحاس قال نعم قد
<lb/>اشتريت منه لتجهيز هذه البنت قال ائتني به فأتاه به فقال له استعر من
<lb/>جيرانك ما أمكنك منه ففعل وأحضر ذلك بين يديه فأوقد عليه النيران وأخرج صرة
<lb/>كانت عنده فيها الأكسير فطرح منه على النحاس فعاد كله ذهبا وتركه في بيت
<lb/>مقفل وكتب كتابا إلى نور الدين ملك دمشق يعلمه بذلك وينبه على بناء مارستان
<lb/>للمرضى من الغرباء ويوقف عليه الأوقاف ويبني الزوايا بالطرق ويرضى أصحاب
<lb/>النحاس ويعطي صاحب البيت كفايته وقال له في آخر الكتاب وإن كان إبراهيم بن
<lb/>أدهم قد خرج عن ملك خراسان فأنا قد خرجت عن ملك المغرب وعن هذه الصنعة
<lb/>والسلام وفر من حينه وذهب صاحب البيت بالكتاب إلى الملك نور الدين فوصل
<lb/>الملك إلى تلك القريه واحتمل الذهب بعد أن أرضى أصحاب النحاس وصاحب البيت
<lb/>وطلب أبا يعقوب فلم يجد له أثرا ولا وقع له على خبر فعاد إلى دمشق وبنى
<lb/>المارستان المعروف باسمه الذي ليس في المعمور مثله
# ثم وصلت إلى مدينة طرابلس وهي إحدى قواعد الشام وبلدانها الضخام
<lb/><pb n="V01.P083"/> تخترقها الأنهار وتحفها البساتين والأشجار ويكنفها البحر
<lb/>بمرافقه العميقة والبر بخيراته المقيمة ولها الأسواق Milestone300 العجيبة والمسارح
<lb/>الخصيبة والبحر على ميلين منها وهي حديثة البناء وأما طرابلس القديمة فكانت
<lb/>على ضفة البحر وتملكها الروم زمانا فلما استرجعها الملك الظاهر خربت واتخذ
<lb/>هذه الحديثة وبهذه المدينة نحو أربعين من أمراء الأتراك وأميرها طيلان
<lb/>الحاجب المعروف بملك المراء ومسكنه منه بالدار المعروفة بدار السعادة ومن
<lb/>عوائده أن يركب في كل يوم اثنين وخمسين ويركب معه الأمراء والعساكر ويخرج
<lb/>إلى ظاهر المدينة فإذا عاد إليها وقارب الوصول إلى منزله ترجل الامراء
<lb/>ونزلوا عن دوابهم ومشوا بين يديه حتى يدخل منزله وينصرفون وتضرب الطبلخانة
<lb/>عند دار كل أمير منهم بعد صلاة المغرب من كل يوم وتوقد المشاعل وممن كان
<lb/>بها من الأعلام كاتب السر بهاء الدين بن غانم أحد الفضلاء الحسباء معروف
<lb/>بالسخاء والكرم وأخوه حسام الدين وهو شيخ القدس الشريف وقد ذكرناه وأخوهما
<lb/>علاء الدين كاتب السر بدمشق ومنهم وكيل بيت المال قوام الدين بن مكين من
<lb/>أكابر الرجال ومنهم قاضي قضاتها شمس الدين بن النقيب من أعلام علماء الشام
<lb/>وبهذه المدينة حمامات حسان منها حمام القاضي القرمي وحمام سندمور وكان
<lb/>سندمور أمير هذه المدينة ويذكر عنه أخبار كثيرة في الشدة على أهل الجنايات
<lb/>منها أن امرأة شكت إليه بأن أحد مماليكه الخواص تعدى عليها في لبن كانت
<lb/>تبيعه فشربه ولم تكن لها بينة فأمر به فوسط فخرج اللبن من مصرانه وقد اتفق
<lb/>مثل هذه الحكاية للعتريس أحد أمراء الملك الناصر أيام إمارته على عيذاب
<lb/>واتفق مثل للملك كبد سلطان تركستان
# ثم سافرت من طرابلس إلى حصن الأكراد وهو بلد صغير كثير الأشجار والأنهار
<lb/>بأعلى تل وبه زاوية تعرف بزاوية الإبراهيمي نسبة إلى بعض كبراء الأمراء
<lb/>ونزلت عند قاضيها ولا أحفظ الآن اسمه <pb n="V01.P084"/>
# ثم سافرت إلى مدينة حمص وهي مدينة مليحة أرجاؤها مونقة وأشجارها مورقة
<lb/>وأنهارها متدفقة وأسواقها فسيحة الشوارع وجامعها متميز بالحسن الجامع وفي
<lb/>وسطه ماء وأهل حمص عرب لهم فضل وكرم وبخارج هذه المدينة قبر خالد بن الوليد
<lb/>سيف الله ورسوله وعليه زاوية ومسجد وعلى القبر Milestone300 كسوة سوداء وقاضي هذه
<lb/>المدينة جمال الدين الشريشي من أجمل الناس صورة وأحسنهم سيرة
# سافرت منها إلى مدينة حماة إحدى أمهات الشام الرفيعة ومدائنها البديعة
<lb/>ذات الحسن الرائق والجمال الفائق تحفها البساتين والجنات عليها النواعير
<lb/>كالأفلاك الدائرات يشقها النهر العظيم المسمى بالعاصي ولها ربض سمي
<lb/>بالمنصورية أعظم من المدينة فيه الأسواق الحافلة والحمامات الحسان وبحماة
<lb/>الفواكه الكثيرة ومنها المشمش اللوزي إذا كسرت نواته وجدت في داخلها لوزة
<lb/>حلوة ( 9 )
# ثم سافر إلى مدينة الشعراء المعرة التي ينسب إليها الشاعر أبو العلاء
<lb/>المعري وكثي سواه من الشعراء ( 10 ) والمعرة مدينة كبيرة حسنة أكثر شجرها
<lb/>التين والفستق ومنها يحمل إلى مصر والشام
# وبخارجها على فرسخ منها قبر أمير المؤمنين عمر بن عبد العزيز ولا زاوية
<lb/>عليه ولا خديم له وسبب ذلك أنه وقع في بلاد صنف من الرافضة أرجاس يبغضون
<lb/>العشرة من الصحابة رضي لله عنهم ولعن مبغضهم ويبغضون كل من اسمه عمر وخصوصا
<lb/>عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه لما كان من فعله في تعظيم علي رضي الله عنه
# ثم سرنا منها إلى مدينة سرمين وهي حسنة كثيرة البساتين وأكثر شجرها
<lb/>الزيتون وبها يصنعون الصابون الأجري ويجلب إلى مصر والشام ويصنع أيضا
<lb/><pb n="V01.P085"/> الصابون المطيب لغسل الأيدي ويصبغونه بالحمرة والصفرة ويصنع
<lb/>بها ثياب قطن حسان تنسب إليها وأهلها سبابون يبغضون العشرة ومن العجب أنهم
<lb/>لا يذكرون لفظ العشرة وينادى سماسرتهم بالأسواق على السلع فإذا بلغوا إلى
<lb/>العشرة قالوا وواحد وحضر بها بعض التراك يوما فسمع سمسارا ينادي تسعة وواحد
<lb/>فضربه بالدبوس على رأسه وقال قل عشرة بالدبوس وبها مسجد جامع فيه تسع قبال
<lb/>ولم يجعلوها عشرة قياما بمذهبهم القبيح <pb n="V01.P086"/>
# | 3 مدينة حلب
# ثم سرنا إلى مدينة حلب المدينة الكبرى والقاعدة العظمى قال أبو الحسين بن
<lb/>جبير في وصفها قدرها خطير وذكرها في كل زمان يطير خطابها من الملوك كثير
<lb/>ومحلها من النفوس أثير فكم هاجت من كفاح وسل عليها من بيض الصفاح لها قلعة
<lb/>شهيرة الامنتناع بائنة الارتفاع تنزهت حصانة من أن ترام أو Milestone300 تستطاع منحوتة
<lb/>الأجزاء موضوعة على نسبة اعتدال واستواء قد طاولت الأيام والأعوام ووسعت
<lb/>الخواص والعوام أين أمراؤها الحمدانيون وشعراؤها فني جميعهم ولم يبق إلا
<lb/>بناؤها فيا عجبا لبلاد تبقى ويذهب ملاكها ويهلكون ولا يقضى هلاكها وتخطب
<lb/>بعدهم فلا يتعذر أملاكها وترام فيتيسر بأهون شيء إدراكها هذه حلب كم أدخلت
<lb/>ملوكها في خبر كان ونسخت صرف الزمان بالمكان أنث اسمها فتحلت بحلية الغوان
<lb/>وأتت بالعذر فيمن دان وتجلت عروسا بعد سيف دولتها ابن حمدان هيهات سيهزم
<lb/>شبابها ويعدم خطابها ويسرع فيها بعد حين خرابها
# وقلعة حلب تسمى الشهباء وبداخلها جبلان ينبع منهما الماء فلا تخاف الظما
<lb/>ويطيف بها سوران وعليها خندق عظيم ينبع منه الماء وسورها متداني الأبراج
<lb/>وقد انتظمت بها العلالي العجيبة المفتحة الطيقان وكل برج منها مسكون
<lb/>والطعام لا يتغير بهذه القلعة على طول العهد وبها مشهد يقصده بعض الناس
<lb/>يقال أن الخليل عليه السلام كان يتعبد به وهذه القلعة تشبه قلعة رحبة مالك
<lb/>بن طوق التي على الفرات بين الشام والعراق ولما قصد قازان طاغية التتر
<lb/>مدينة حلب حاصر هذه القلعة أياما ونكص عنها خائبا ( 11 ) <pb n="V01.P087"/>
# ويقال في مدينة حلب حلب إبراهيم لأن الخليل صلوات الله وسلامه على نبينا
<lb/>وعليه كان يسكنها وكانت له الغنم الكثيرة فكان يسقي الفقراء والمساكين
<lb/>والوارد والصادر من ألبانها فكانوا يجتمعون ويسألون حلب إبراهيم فسميت بذلك
<lb/>وهي من أعز البلاد التي لا نظير لها في حسن الوضع واتقان الترتيب واتساع
<lb/>الأسواق وانتظام بعضها ببعض وأسواقها مسقفة بالخشب فأهلها دائما في عمل
<lb/>ممدود وقيساريتها لا تماثل حسنا وكبرا وهي تحيط بمسجدها وكل سماط منها محاذ
<lb/>لباب من أبواب المسجد ومسجدها الجامع من أجمل المساجد في صحنه بركة ماء
<lb/>ويطيف به بلاط عظيم الاتساع ومنبرها بديع العمل مرصع بالعاج والابنوس وبقرب
<lb/>جامعها مدرسة مناسبة له في حسن الوضع وإتقان الصنعة ينسب لأمراء بني حمدان
<lb/>وبالبلد سواها ثلاث مدارس وبها مارستان وأما خارج المدينة فهو بسيط أفيح
<lb/>عريض به المزارع العظيمة وشجرات الأعناب منتظمة به والبساتين على Milestone300 شاطيء
<lb/>نهرها وهو النهر الذي يمر بحماة ويسمى العاصي وقيل أنه سمي بذلك لأنه يخيل
<lb/>لناظره أن جريانه من أسفل إلى علو والنفس تجد في خارج مدينة حلب انشراحا
<lb/>وسرورا ونشاطها لا يكون في سواها وهي من المدن التي صلح للخلافة ( 12 )
# وبحلب ملك الأمراء أرغون الدوادار أكبر أمراء الملك الناصر وهو من
<lb/>الفقهاء موصوف بالعدل لكنه بخيل والقضاة بحلب أربعة للمذاهب الأربعة فمنهم
<lb/>القاضي كمال الدين بن الزملكاني شافعي المذهب وعالي الهمة كبير القدر كريم
<lb/>النفس حسن الأخلاق متفنن بالعلوم وكان الناصر قد بعث إليه ليوليه قضاء
<lb/>القضاة بحضرة ملكه فلم يقض له ذلك وتوفي ببلبيس وهو متوجه إليها ولما ولي
<lb/>قضاء حلب قصدته الشعراء من دمشق وسواها وكان فيمن <pb n="V01.P088"/> قصده الشاعر
<lb/>الشاب شهاب الدين أبو بكر محمد بن الشيخ المحدث شمس الدين أبي عبد الله
<lb/>محمد بن نباتة القرشي الأموي الميافارقيني فامتدحه بقصيدة طويلة حافلة
<lb/>أولها % أسفت لفقدك جلق الفيحاء % وتباشرت لقدومك الشهباء % % وعلى دمشق
<lb/>وقد رحلت كآبة % وعلا ربا حلب سنا وسناء % % قد أشرقت دار سكنت فناءها %
<lb/>حتى غدت ولنورها لألاء % % يا سائرا سقي المكارم والعلى % ممن يبخل عنده
<lb/>الكرماء % % هذا كمال الدين لذ بجنابه % تنعم فثم الفضل والنعماء % % قاضي
<lb/>القضاة أجل من أيامه % تعني بها الأيتام والفقراء % % قاض زكا أصلا وفرعا
<lb/>فاعتلى % شرفت به الأدباء والأبناء % % من الإله على بني حلب به % لله وضع
<lb/>الفضل حيث يشاء % % كشف المعمى فهمه وبيانه % فكأنما ذاك الذكاء ذكاء % %
<lb/>ياحاكم الحكام قدرك سابق % عن أن تسرك رتبة شماء % % إن المناصب دون همتك
<lb/>التي % في الفضل دون محلها الجوزاء % % لك في العلوم فضائل مشهورة % كالصبح
<lb/>شق له الظلام ضياء % % ومناقب شهد العدو بفضلها % والفضل ما شهدت به
<lb/>الأعداء % $
# وهي أزيد من خمسين بيتا وأجازه عليها بكسوة ودراهم وانتقد عليه الشعراء
<lb/>ابتداءه بلفظ أسفت ( 13 ) ومن قضاة حلب قاضي قضاة الحنفية الإمام المدرس
<lb/>ناصر الدين بن العديم حسن الصورة والسيرة أصيل مدينة حلب <pb n="V01.P089"/>
# % تراه إذا ما جئته متهللا % كأنك تعطيه الذي أنت سائله % $
# ومنهم Milestone300 قاضي قضاة المالكية لا أذكره كان من الموثفين بمصر وأخذ الخطة على
<lb/>غير استحقاق ومنهم قاضي قضاة الحنابلة لا أذكر اسمه وهو من أهل صالحية دمشق
<lb/>ونقيب الأشراف بحلب بدر الدين بن الزهراء ومن فقهائها شرف الدين بن العجمي
<lb/>وأقاربه هم كبراء مدينة حلب <pb n="V01.P090"/>
# | 4 من حلب إلى الجبلة
# ثم سافرت منها إلى مدينة تيزين وهي على طريق قنسرين وهي حديثة اتخذها
<lb/>التركمان وأسواقها حسان ومساجدها في نهاية من الإتقان وقاضيها بدر الدين
<lb/>العسقلاني وكانت مدينة قنسرين قديمة كبيرة ثم خرجت ولم يبق إلا رسومها
# ثم سافرت إلى مدينة أنطاكية وهي مدينة عظيمة أصيلة وكان عليها سور محكم
<lb/>لا نظير له في أسوار بلاد الشام فلما فتحها الملك الظاهر هدم سورها
<lb/>وأنطاكيا كثيرة العمارة ودورها حسنة البناء كثيرة الأشجار والمياه وبخارجها
<lb/>نهر العاصي وبها قبر حبيب النجار رضي الله عنه وعليه زاوية فيها الطعام
<lb/>للوارد والصادر شيخها الصالح المعمر محمد بن علي سنه ينيف على المائة وهو
<lb/>ممتع بقوته دخلت عليه مرة في بستان له وقد جمع حطبا ورفعه على كاهله ليأتي
<lb/>به منزله بالمدينة ورأيت ابنه قد أناف على الثمانين إلا أنه محدودب الظهر
<lb/>لا يستطيع النهوض ومن يراهما يظن الوالد منهما ولدا والولد والدا
# سافرت إلى حصن بغراس وهو حصن منيع لا يرام عليه البساتين والمزارع ومنه
<lb/>يدخل إلى بلاد سيس وهي بلاد كفار الأرمن وهم رعية للملك الناصر يؤدون إليه
<lb/>مالا ودراهم فضة خالصة تعرف بالبغلية وبها <pb n="V01.P091"/> تصنع الثياب
<lb/>الدابلية وأمير هذا الحصن صارم الدين بن الشيباني وله ولد فاضل اسمه علاء
<lb/>الدين وابن أخ اسمه حسام الدين كريم يسكن الموضع المعروف بالردصص ويحفظ
<lb/>الطريق إلى بلاد الأرمن شكا الأرمن مرة إلى الملك ناصر من الأمير حسام
<lb/>الدين وزوروا عليه أمورا لا تليق فنفذ أمره لأمير الأمراء بحلب أن يخنقه
<lb/>فلما توجه الأمير بلغ ذلك صديقا له من كبار المراء فدخل على الملك الناصر
<lb/>وقال يا خوند إن الأمير حسام الدين هو من خيار الأمراء ينصح للمسلمين ويحفظ Milestone300
<lb/>الطريق وهو من الشجعان والأرمن يريدون الفساد في بلاد المسلمين فيمنعهم
<lb/>ويقهرهم وإنما أرادوا إضعاف شوكة المسلمين بقتله ولم يزل به حتى أنفذ أمرا
<lb/>ثانيا بسراحه والخلع عليه ورده لموضعه ودعا الملك الناصر بريديا يعرف
<lb/>بالأفرش وكان لا يبعث إلا في مهم أمره بالإسراع والجد في السير فسار من مصر
<lb/>إلى حلب في خمس وهي مسيرة شهر فوجد امير حلب قد أحضر حسام الدين وأخرجه إلى
<lb/>الموضع الذي يخنق به الناس فخلصه الله وعاد إلى موضعه ولقيت هذا الأمير
<lb/>ومعه قاضي بغراس شرف الدين الحموي بموضع يقال له العمق متوسط بين أنطاكية
<lb/>وتيزين وبغراس ينزله التركمان بمواشيهم لخصبه وسعته
# ثم سافرت إلى حصين القصير تصغير قصر وهو حصن حسن أميره علاء الدين الكردي
<lb/>وقاضيه شهاب الدين الأرمنتي من أهل الديار المصرية
# ثم سافرت إلى حصين الشغر بكاس وهو منيع في رأس شاهق أميره سيف الدين
<lb/>الطنطاش فاضل وقاضيه جمال الدين بن شجرة من أصحاب ابن تيمية
# ثم سافرت إلى مدينة صهيون وهي مدينة حسنة بها الأنهار المطردة والأشجار
<lb/>المورقة ولها قلعة جيدة وأميرها يعرف بالإبراهيمي وقاضيها محيي الدين
<lb/><pb n="V01.P092"/> الحمصي وبخارجها زاوية في وسط بستان فيها الطعام للوارد
<lb/>والصادر وهي على قبر الصالح العابد عيسى البدوي رحمه الله وقد زرت قبره
# ثم سافرت منها فمررت بحصن القدموس ثم بحصن المنيقة ثم بحصن العليقة واسمه
<lb/>على لفظ واحدة العليق ثم بحصن مصياف ثم بحص الكهف وهذه الحصون لطائفة يقال
<lb/>لهم الإسماعيلية ويقال لهم الفداوية ولا يدخل عليهم أحد من غيرهم وهم سهام
<lb/>الملك الناصر وبهم يصيب من يعدو عنه من أعدائه بالعراق وغيرها ولهم
<lb/>المرتبات وإذا أراد السلطان أن يبعث أحدهم إلى اغتيل عدو له أعطاه ديته فإن
<lb/>سلم بعد تأتي ما يراد منه فهي له وإن أصيب فهي لولده ولهم سكاكين مسمومة
<lb/>يضربون بها من بعثوا إلى قتله وربما لم تصح حيلهم فقتلوا كما جرى لهم مع
<lb/>الأمير قراسنقور فإنه لما هرب إلى العراق بعث إليه الملك الناصر جملة منهم
<lb/>فقتلوا Milestone300 ولم يقدروا عليه لأخذه بالحزم كان قراسنقور من كبار الأمراء وممن
<lb/>حضر قتل الملك الأشرف أخي الملك الناصر وشارك فيه ولما تمهد الملك للملك
<lb/>الناصر وقر به القرار واشتدت أواخي سلطانه جعل يتتبع قتله أخيه فيقتلهم
<lb/>واحدا واحدا إظهاراللأخذ بثأر أخيه وخوفا أن يتجاسروا عليه بما تجاسروا على
<lb/>أخيه وكان قراسنقور أمير الأمراء بحلب فكتب الملك الناصر إلى جميع الأمراء
<lb/>أن ينفروا بعساكرهم وجعل لهم ميعادا يكون فيه اجتماعهم بحلب ونزولهم عليها
<lb/>حتى يقبضوا عليه فلما فعلوا ذلك خاف قراسنقور على نفسه وكان له ثمانمائة
<lb/>مملوك فركب فيهم وخرج على العساكر صباحا فاخترقهم وأعجزهم سبقا وكانوا في
<lb/>عشرين ألفا وقصد منزل أمير العرب مهنا بن عيسى وهو على مسيرة يومين من حلب
<lb/>وكان مهنا في قنص له فقصد بيته ونزل عن فرسه وألقى العمامة في عنق نفسه
<lb/>ونادى الجوار يا أمير العرب وكانت هنالك أم الفضل زوج مهنا وبنت عمه فقالت
<lb/>له قد أجرناك وأجرنا من معك فقال إنما أطلب أولادي ومالي فقالت له لك ما
<lb/>تحب فانزل في جوارنا <pb n="V01.P093"/> ففعل ذلك وأتى مهنا فأحسن نزله وحكمه في
<lb/>ماله فقال إنما أحب أهلي ومالي الذي تركته بحلب فدعا مهنا بإخوته وبني عمه
<lb/>فشاورهم في أمره فمنهم من أجابه إلى ما ارادو منهم من قال كيف نحارب الملك
<lb/>الناصر ونحن بلاده بالشام فقال لهم مهنا أما أنا فأفعل لهذا الرجل ما يريده
<lb/>وأذهب معه إلى سلطان العراق وفي أثناء ذلك ورد عليهم الخبر بأن أولاد
<lb/>قراسنقور سيروا على البريد إلى مصر فقال مهنا لقراسنقور أما أولادك فلا
<lb/>حيلة فيهم وأما مالك فنجتهد في خلاصه فركب فيمن أطاعه من أهله واستنفر من
<lb/>العرب نحو خمسة وعشرين ألفا وقصدوا حلب فأحرقوا باب قلعتها وتغلبوا عليها
<lb/>واستخلصوا منها مال قراسنقور ومن بقي من أهله ولم يتعدوا إلى سوى ذلك
<lb/>وقصدوا ملك العراق وصحبهم أمير حمص الأفرم ووصلوا إلى الملك محمد خدابنده
<lb/>سلطان العراق وهو بموضع مصيفه المسمى قراباغ وهو ما بين السلطانية وتبريز
<lb/>فأكرم Milestone300 نزلهم وأعطى مهنا عراق العرب وأعطى قراسنقور مدينة مراغة من عراق
<lb/>العجم وتسمى دمشق الصغيرة وأعطى الأفرم همدان وأقاموا عند مدة مات فيها
<lb/>الأفرم وعاد مهنا إلى الملك الناصر بعد مواثيق وعهودا أخذها منه وبقي
<lb/>قراسنقور على حاله وكان الملك الناصر يبعث له الفداوية مرة بعد مرة فمنهم
<lb/>من يدخل عليه داره فيقتل دونه ومنهم من يرمي بنفسه عليه وهو راكب فيضربه
<lb/>وقتل بسببه من الفداوية جماعة وكان لا يفارق الدرع أبدا ولا ينام إلا في
<lb/>بيت العود والحديد فلما مات السلطان محمد وولى ابنه أبو سعيد وقع ما سنذكره
<lb/>من أمر الجوبان كبير أمرائه وفرار ولده الدمرطاش إلى الملك الناصر ووقعت
<lb/>المراسلة بين الملك الناصر وبين أبي سعيد واتفقا على أن يبعث أبو سعيد إلى
<lb/>الملك الناصر برأس قراسنقور ويبعث إليه الملك الناصر برأس الدمرطاش فبعث
<lb/>الملك الناصر برأس الدمرطاش إلى أبي سعيد فلما وصله أمر بحمل قراسنقور إليه
<lb/>فلما عرف قراسنقور بذلك أخذ خاتما كان له مجوفا في داخله <pb n="V01.P094"/> سم
<lb/>ناقع فنزع فصه وامتص ذلك السم فمات لحينه فعرف أبو سعيد بذلك الملك الناصر
<lb/>ولم يبعث له برأسه
# ثم سافرت من حصون الفداوية إلى مدينة جبلة وهي ذات أنهار مطردة وأشجار
<lb/>البحر على نحو ميل منها وبها قبر الولي الصالح الشهير إبراهيم بن أدهم رضي
<lb/>الله عنه وهو الذي نبذ الملك وانقطع إلى الله تعالى حسبما شهر ذلك ولم يكن
<lb/>إبراهيم من بيت ملك كما يظنه الناس إنما ورث الملك عن جده أبي أمه وأما
<lb/>أبوه أدهم فكان من الفقراء الصالحين السائحين المتعبدين الورعين المنقطعين
<lb/>يذكر أنه مر ذات يوم ببساتين مدينة بخارى وتوضأ من بعض الأنهار التي
<lb/>يتحللها فإذا بتفاحة يحملها ماء النهر فقال هذه لا خطر لها فأكلها ثم وقع
<lb/>في خاطره من ذلك وسواس فعزم على أن يستحل من صاحب البستان فقرع باب البستان
<lb/>فخرجت إليه جارية فقال ادعي لي صاحب المنزل فقالت إنه لامرأة فقال استأذني
<lb/>لي عليها ففعلت فأخبر المرأة بخبر التفاحة فقالت Milestone300 له إن هذا البستان نصفه لي
<lb/>ونصفه للسلطان والسلطان يومئذ ببلخ وهي على مسيرة عشرة من بخارى وأحلته
<lb/>المرأة من نصفها وذهب إلى بلخ فاعترض السلطان في موكبه فأخبره الخبر
<lb/>واستحله فأمره أن يعود إليه من الغد وكان للسلطان بنت بارعة الجمال قد
<lb/>خطبها أبناء الملوك فتمنعت وحببت إليها العبادة وحب الصالحين وهي تحب أن
<lb/>تتزوج من ورع زاهد في الدنيا فلما عاد السلطان إلى منزله أخبر ابنته بخبر
<lb/>أدهم وقال ما رأيت أورع من هذا يأتي من بخارى إلى بلخ لأجل نصف تفاحة فرغبت
<lb/>في تزوجه فلما أتاه من الغد قال لا أحلك إلا أن تتزوج ببنتي فانقاد لذلك
<lb/>بعد استعصاء وتمنع فتزوج منها فلما دخل عليها وجدها متزينة والبيت مزينة
<lb/>بالفرش وسواها فعمد إلى ناحية من البيت وأقبل على صلاته حتى أصبح ولم يزل
<lb/>كذلك سبع ليال وكان السلطان ما أحله قبل فبعث إليه أن يحله فقال لا أحلك
<lb/>حتى يقع اجتماعك <pb n="V01.P095"/> بزوجتك فلما كان الليل واقعها ثم اغتسل وقام
<lb/>إلى الصلاة فصاح صيحة وسجد في مصلاه فوجد ميتا رحمه الله وحملت منه فولدت
<lb/>إبراهيم ولم يكن لجده ولد فأسند الملك إليه وكان من تخليه عن الملك ما
<lb/>اشتهر وعلى قبر إبراهيم بن أدهم زاوية حسنة فيها بركة ماء وبها الطعام
<lb/>للصادر والوارد وخادمها إبراهيم الجمحي من كبار الصالحين والناس يقصدون هذه
<lb/>الزاوية ليلة النصف من شعبان من سائر أقطار الشام ويقيمون بها ثلاثا ويقوم
<lb/>بها خارج المدينة سوق عظيم فيه من كل شيء ويقدم الفقراء المتجردون من
<lb/>الآفاق لحضور هذا الموسم وكل من يأتي من الزوار لهذه التربة يعطي لخادمها
<lb/>شمعة فيجتمع من ذلك قناطير كثيرة
# وأكثر أهل هذه السواحل هم الطائفة النصيرية الذين يعتقدون أن علي بن أبي
<lb/>طالب اله وهم لا يصلون ولا يتطهرون ولا يصومون وكان الملك الظاهر ألزمهم
<lb/>ببناء المساجد بقراهم فبنوا بكل قرية مسجدا بعيدا عن العمارة ولا يدخلونه
<lb/>ولا يعمرونه وربما أوت اليه مواشيهم ودوابهم وربما وصل الغريب إليهم فينزل
<lb/>بالمسجد Milestone300 ويؤذن إلى الصلاة فيقولون لا تنهق علفك يأتيك وعددهم كثير ذكر لي
<lb/>أن رجلا مجهولا وقع ببلاد هذه الطائفة فادعى الهداية وتكاثروا عليه فوعدهم
<lb/>بتملك البلاد وقسم بينهم بلاد الشام وكان يعين لهم البلاد ويأمرهم بالخروج
<lb/>إليها ويعطيهم من ورق الزيتون ويقول لهم استظهروا بها فإنها كالأوامر لكم
<lb/>فإذا خرج أحدهم إلى بلد أحضره أميرها فيقول له إن الإمام المهدي أعطاني هذا
<lb/>البلد فيقول له أين الأمر فيخرج ورق الزيتون فيضرب ويحبس ثم أنه أمرهم
<lb/>بالتجهيز لقتال المسلمين وأن يبدأوا بمدينة جبلة وأمرهم أن يأخذوا عوض
<lb/>السيوف قضبان آلاس ووعدهم أنها تصير في ايديهم سيوفا عند القتال فغدوا
<lb/>مدينة جبلة وأهلها في صلاة الجمعة فدخلوا الدور وهتكوا الحريم وثار
<lb/>المسلمون من مسجدهم فأخذوا السلاح وقتلوا كيف شاءوا واتصل الخبر
<lb/><pb n="V01.P096"/> باللاذقية فأقبل أميرها بهادر عبد الله بعساكره وطيرت الحمام
<lb/>إلى طرابلس فأتى أمير الأمراء بعساكره وتبعوهم حتى قتلوا منهم نحو عشرين
<lb/>ألفا وتحصن الباقون بالجبال وراسلوا ملك الأمراء والتزموا أن يعطوه دينارا
<lb/>عن كل رأس إن هو حاول إبقاءهم وكان الخبر قد طير به الحملم إلى الملك
<lb/>الناصر وصدر جوابه أن يحمل عليهم السيف فراجعه ملك الأمراء وألقى له أنهم
<lb/>عمال المسلمين في حراثة الأرض وأنهم ان قتلوا ضعف المسلمون لذلك فأمر
<lb/>بالإبقاء عليهم <pb n="V01.P097"/>
# | 5 من اللاذقية إلى دمشق
# ثم سافرت إلى مدينة اللاذقية وهي مدينة عتيقة على ساحل البحر يزعمون أنها
<lb/>مدينة الملك الذي كان يأخذ كل سفينة غصبا وكنت إنما قصدتها لزيارة الولي
<lb/>الصالح عبد المحسن الإسكندري فلما وصلتها وجدته غائبا بالحجاز الشريف فلقيت
<lb/>من أصحابه الشيخين الصالحين سعيد البجاثي ويحيى السلاوي وهما بمسجد علاء
<lb/>الدين البهاء أحد فضلاء الشام وكبرائها وصاحب الصدقات والمكارم وكان قد عمر
<lb/>لهما زاوية بقرب المسجد وجعل بها الطعام للوارد والصادر وقاضيها الفقيه
<lb/>الفاضل جلال الدين عبد الحق المصري المالكي فاضل كريم تعلق بطيلان ملك
<lb/>الأمراء فولاه قضاءها كان باللاذققية وجعل يعرف بابن المؤيد هجاء لا يسلم
<lb/>أحد من لسانه متهم في دينه مستخف يتكلم Milestone300 بالقبائح من الإلحاد فعرضت له حاجة
<lb/>عند طيلان ملك الأمراء فلم يقضها له فقصد مصر وتقول أمورا شنيعة وعاد إلى
<lb/>اللاذقية فكتب طيلان إلى القاضي جلال الدين أن يتحيل في قتله بوجه شرعي
<lb/>فدعاه القاضي إلى منزله وباحثه واستخرج كامن إلحاده فتكلم بعظائم أيسرها
<lb/>يوجب القتل وقد أعد القاضي الشهود خلف الحجاب ليكتبوا عقدا بمقاله وثبت عند
<lb/>القاضي وسجن وأعلم ملك الأمراء بقضيته ثم اخرج من السجن وخنق على بابه ثم
<lb/>لم يلبث ملك الأمراء طيلان أن ولى عن طرابلس ووليها الحاج قرطية من كبار
<lb/>الأمراء وممن تقدمت له فيها الولاية وبينه وبين طيلان عداوة فجعل يتتبع
<lb/>سقطاته وقام لديه أخوة ابن المؤيد شاكين جلال الدين القاضي فأمر به
<lb/>وبالشهود الذين شهدوا على ابن المؤيد فأصدروا أوامر بخنقهم وأخرجوا إلى
<lb/>ظاهر المدينة حيث يخنق الناس وأجلس كل واحد تحت مخنقة ونزعت عمائمهم ومن
<lb/><pb n="V01.P098"/> عادة أمراء تلك البلاد أنه متى أمر أحدهم بقتل أحد الناس يمر
<lb/>الحاكم من مجلس الأمير سابقا على فرس إلى حيث المأمور بقتله ثم يعود إلى
<lb/>الأمير فيكرر استئذانه يفعل ذلك ثلاثا فإذا كان بعد الثلاث أنفذ الأمر فلما
<lb/>فعل الحاكم ذلك قامت الأمراء في المرة الثالثة وكشفوا رؤوسهم وقالوا أيها
<lb/>الأمير هذه سبة في الإسلام يقتل القاضي والشهود فقبل الأمير شفاعتهم وخلى
<lb/>سبيلهم وبخارج اللاذقية الدير المعروف بدير الفاروص وهو أعظم دير بالشام
<lb/>ومصر يسكنه الرهبان ويقصده النصارى من الآفاق وكل من نزل به من المسلمين
<lb/>فالنصارى يضيفونه وطعامهم الخبز والجبن والزيتون والخل البكر وميناء هذه
<lb/>المدينة عليها سلسلة بين برجين يدخلها أحد ولا يخرج منها حتى تحط له
<lb/>السلسلة وهي من أحسن المراسي بالشام
# ثم سافرت إلى حصن المرقب وهو من الحصون العظيمة يماثل حصن الكرك وبناؤه
<lb/>على جبل شامخ وخارجه ربض ينزله الغرباء ولا يدخلون قلعته وافتتحه من يد
<lb/>الروم الملك المنصور قلاوون وعليه ولد ابنه الملك الناصر وكان قاضيه برهان
<lb/>الدين المصري من أفاضل القضاة وكرمائهم
# ثم سافرت إلى الجبل الأقرع وهو أعلى Milestone300 جبل بالشام وأول مايظهر منها من
<lb/>البحر وسكانه التركمان وفيه العيون والأنهار
# وسافرت منه إلى جبل لبنان وهو من أخصب جبال الدنيا فيه أصناف الفواكه
<lb/>وعيون الماء والظلال الوافرة ولا يخلو من المنقطعين إلى الله تعالى والزهاد
<lb/>والصلحين وهو شهير بذلك ورأيت به جماعة من والصالحين قد انقطعوا إلى الله
<lb/>تعالى ممن لم يشتهر اسمه أخبرني بعض الصالحين الذين لتقيتهم به قال كنا
<lb/>بهذا الجبل مع جماعة من الفقراء أيام البرد الشديد فأوقدنا نارا عظيمة
<lb/>وأحدقنا بها وبعض الحاضرين يصلح لهذه النار ما يشوي فيها فقال أحد الفقراء
<lb/>ممن تزدريه الأعين ولا يعبأ به أني كنت عند صلاة العصر بمتعبد إبراهيم بن
<lb/><pb n="V01.P099"/> أدهم فرأيت منه حمار وحش قد أحدق الثلج به من كل جانب وأظنه لا
<lb/>يقدر على الحرك فلو ذهبتم إليه لقدرتم عليه وشويتم لحمه في هذه النار قال
<lb/>فقمنا إليه في خمسة رجال فلقيناه كما وصف إلينا ( فقب و أتينا به أصحابنا
<lb/>وذبحناه وشوينا لحمه في تلك النار وطلبنا الفقير الذي نبه عليه فلم نجده
<lb/>ولا وقعنا له على اثر فطال عجبنا منه )
# ثم وصلنا من جبل لبنان إلى مدينة بعلبك وهي حسنة قديمة من أطيب مدن الشام
<lb/>تحدق بها البساتين الشريفة والجنات المنيفة وتخترق أرضها الأنهار الجارية
<lb/>وتضاهي دمشق في خيراتها المتناهية وبها من حب الملوك ما ليس في سواها وبها
<lb/>يصنع الدبس المنسوب إليها وهو نوع من المربى يصنعونه من العنب ولهم تربة
<lb/>يضعونها فيه فيجمد وتكسرالقلة التي يكون بها فيبقى قطعة واحدة وتصنع منه
<lb/>الحلواء ويجعل فيها الفستق واللوز ويسمونها حلواء بالملبن ويسمونها أيضا
<lb/>بجلد الفرس وهي كثيرة الألبان وتجلب منها إلى دمشق وبينهما مسيرة يوم للمجد
<lb/>وأما الرفاق فيخرجون من بعلبك فيبيتون ببلدة صغيرة تعرف بالزبداني كثيرة
<lb/>الفواكه ويغدون منها إلى دمشق ويصنع ببعلبك الثياب المنسوبة إليها من
<lb/>الإحرام وغيره ويصنع بها أواني الخشب وملاعقه التي لا نظير لها في البلاد
<lb/>وهم يسمون الصحاف بالدسوت وربما صنعوا الصحفة وصنعوا صفحة أخرى توضع في
<lb/>جوفها Milestone300 وأخرى في جوفها إلى ان يبلغون العشرة يخيل لرائيها أنها صحفة واحدة
<lb/>وكذلك الملاعق يصنعون منها عشرة واحدة في جوف واحدة ويصنعون لها غشاء من
<lb/>جلد ويمسكها الرجل في حزامه وإذا حضر طعاما مع أصحابه أخرج ذلك فيظن رائيه
<lb/>أنها ملعقة واحدة ثم يخرج من جوفها تسعة وكان دخولي لبعلبك عشية النهار
<lb/>وخرجت منها بالغد لفرط اشتياقي إلى دمشق <pb n="V01.P100"/> <pb n="V01.P101"/> @ 102
# | 6 مدينة دمشق ومسجدها الأموي
# وصلت يوم الخميس التاسع من شهر رمضان المعظم عام ستة وعشرين إلى مدينة
<lb/>الشام فنزلت منها بمدرسة المالكية المعروفة بالشرابشية ودمشق هي التي تفضل
<lb/>جميع البلاد حسنا وتقدمها جمالا وكل وصف وإن طال فهو قاصر عن محاسنها ولا
<lb/>أبدع مما قاله أبو الحسن ابن جبير رحمه الله تعالى في ذكرها قال وأما دمشق
<lb/>فهي جنة المشرق ومطلع نورها المشرق وخاتمة بلاد الإسلام متى استقر بناها
<lb/>وعروس المدن التي اجتلناها قد تحلت بأزاهير الرياحين وتجلت في حلل سندسية
<lb/>من البساتين وحلت موضع الحسن بالمكان المكين وتزينت في منصتها أجمل تزيين
<lb/>وتشرفت بأن آوى المسيح عليه السلام وأمه إلى ربوة منها ذت قرار ومعين وظل
<lb/>ظليل وماء سلسبيل تنساب مذانبه انسياب الأراقم بكل سبيل ورياض يحيي النفوس
<lb/>نسيمها العليل تتبرج لناظرها بمجتلى صقيل وتناديهم هلموا إلى معرس للحسن
<lb/>ومقيل وقد سئمت أرضها كثر الماء حتى اشتاقت إلى الظمأ فتكاد تناديك بها
<lb/>الصم والصلاب اركض برجلك هذا مغتسل بارد وشراب وقد أحدقت البساتين بها
<lb/>إحداق الهالة بالقمر والأكمام بالثمر وامتدت بشرقيها غوطتها الخضراء امتداد
<lb/>البصر وكل موضع لحظت بجوانبها الأربع نضرته اليانعة قيد البصر ولله صدق
<lb/>القائلين عنها إن كانت الجنة في الأرض فدمشق لا شك فيها وإن كانت في السماء
<lb/>تساميها وتحاذيها ( 14 )
# وذكرها شيخنا المحدث الرحال شمس الدين أبو عبد الله محمد بن جابر بن حسان
<lb/>القيسي الوادي آشي نزيل تونس ونص كلام ابن جبير ثم قال ولقد أحسن فيما وصف
<lb/>منها وأجاد وتوق الأنفس للتطلع على صورتها بما أفاد <pb n="V01.P102"/> هذا وإن
<lb/>تكن له بها إقامة فيعرب عنها بحقيبة Milestone300 وعلامة ولا وصف ذهبيات أصيلها وقد حان
<lb/>من الشمس غروبها ولا أزمان جفولها المنوعات ولا أوقات شرورها المنبهات وقد
<lb/>اختص من قال
# ألقيتها كما تصف الألسن وفيها ما تشتهيه الأنفس وتلذ الأعين
# وجامع دمشق المعروف بجامع بني امية هو أعظم مساجد الدنيا احتفالا وأتقنها
<lb/>صناعة وأبدعها حسنا وبهجة وكمالا ولا يعلم له نظير ولا يوجد له شبيه وكان
<lb/>الذي تولى بناءه وإتقانه امير المؤمنين الوليد بن عبد الملك بن مروان ووجه
<lb/>إلى ملك الروم بقسطنطينية يأمره أن يبعث إليه الصناع فبعث إليه اثني عشر
<lb/>ألف صانع وكان موضع المسجد كنيسة فلما افتتح المسلمون دمشق دخل خالد بن
<lb/>الوليد رضي الله عنه من إحدى جهاتها بالسيف فانتهى إلى نصف الكنيسة ودخل
<lb/>أبو عبيدة ابن الجراح رضي الله عنه من الجهة الغربية صلحا فانتهى إلى نصف
<lb/>الكنيسة فصنع المسلمون من نصف الكنيسة الذي دخلوه عنوة مسجدا وبقي النصف
<lb/>الذي صالحوا عليه كنيسة فلما عزم الوليد على زيادة الكنيسة في المسجد طلب
<lb/>من الروم أن يبيعوا له كنيستهم تلك بما شاءوا من عوض فأبوا عليه فانتزعها
<lb/>من ايديهم وكانوا يزعمون أن الذي يهدمها يجن فذكروا ذلك للوليد فقال أنا
<lb/>أول من يجن في سبيل الله وأخذ الفأس وجعل يهدم بنفسه فلما رأى المسلمون ذلك
<lb/>تتابعوا على الهدم واكذب الله زعم الروم وزين هذا المسجد بفصوص الذهب
<lb/>المعروفة بالفسيفساء تخالطها أنواع الأصبغة الغريبة الحسن
# وذرع المسجد في الطول من الشرق إلى الغرب مائتا خطوة وهي ثلاثمائة ذراع
<lb/>وعرضه من القبلة إلى الجوف مائة وخمس وثلاثون خطوة وهي مائتا ذراع وعدة
<lb/>شمسات الزجاج الملونة التي فيه أربع وسبعون وبلاطاته ثلاثة مستطيلة من شرق
<lb/>إلى غرب سعة كل بلاط منها ثمان عشرة خطوة <pb n="V01.P103"/> وقد قامت على أربع
<lb/>وخمسين سارية وثماني أرجل حصية تتخللها وست أرجل مرخمة مرصعة بالرخام
<lb/>الملون قد صور فيها أشكال محاريب وسواها وهي تقل قبة الرصاص التي أمام
<lb/>المحراب المسماة بقبة النسر كأنهم شبهوا المسجد نسرا طائرا والقبة رأسه وهي
<lb/>من أعجب مباني Milestone300 الدنيا ومن أي جهة استقبلت المدينة بدت لك قبة النسر ذاهبة
<lb/>في الهواء منيفة على جميع مباني البلد وتستدير بالصحن بلاطات ثلاثة من
<lb/>جهاته الشرقية والغربية والجوفية سعة كل بلاط منها عشر خطوات وبها من
<lb/>السواري ثلاثة وثلاثون ومن الأرجل أربع عشرة وسعة الصحن مائة ذراع وهو من
<lb/>أجمل المناظر وأتمها حسنا وبها يجتمع أهل المدينة بالعشايا فمن قاريء ومحدث
<lb/>وذاهب ويكون انصرافهم بعد العشاء الاخيرة وإذا لقي أحد كبرائهم من الفقهاء
<lb/>وسواهم صاحبا له أسرع كل منهما نحو صاحبه وقبل رأسه
# وفي هذا الصحن ثلاث من القباب إحداها في غربية وهي أكبرها وتسمى قبة
<lb/>عائشة أم المؤمنين وهي قائمة على ثمان سوار من الرخام مزخرفة بالفصوص
<lb/>والأصبغة الملونة مسقفة بالرصاص ويقال أن مال الجامع كان يختزن بها وذكر لي
<lb/>أن فوائد مستغلات الجامع وجبايته نحو خمسة وعشرين ألف دينار ذهبا في كل سنة
<lb/>والقبة الثانية من شرقي الصحن على هيئة الأخرى إلا أنها أصغر منها قائمة
<lb/>على ثمان من سواري الرخام وتسمى قبة زين العابدين والقبة الثالثة في وسط
<lb/>الصحن وهي صغيرة مثمنة من رخام عجيب محكم الإلصاق قائمة على أربع سواري من
<lb/>الرخام الناصع وتحتها حديد في وسطه أنبوب نحاس يمج إلى علو فيرتفع ثم ينثني
<lb/>كأنه قضيب لجين وهم يسمونه قفص الماء ويستحسن الناس وضع أفواههم فيه للشرب
<lb/>وفي الجانب الشرقي من الصحن باب يفضي إلى مسجد بديع الوضع يسمى مشهد علي بن
<lb/>أبي طالب رضي الله عنه ويقابله من الجهة الغربية حيث يلتقي البلاطان الغربي
<lb/>والجوفي موضع يقال ان عائشة رضي الله عنها سمعت الحديث هنالك <pb n="V01.P104"/>
# وفي قبلة المسجد المقصورة العظمى التي يؤم فيها إمام الشافعية وفي الركن
<lb/>الشرقي منها إزاء المحراب خزانة كبيرة فيها المصحف الكريم الذي وجهه أمير
<lb/>المؤمنين عثمان بن عفان رضي الله عنه إلى الشام وتفتح تلك الخزانة كل يوم
<lb/>جمعة بعد الصلاة فيزدحم الناس على لثم ذلك المصحف الكريم وهنالك يحلف الناس
<lb/>غرماءهم ومن ادعوا عليه شيئا وعن يسار المقصورة محراب Milestone300 الصحابة ويذكر أهل
<lb/>التاريخ أنه أول محراب وضع في الإسلام وفيه يؤم المالكية وعن يمين المقصورة
<lb/>محراب الحنفية وفيه يؤم إمامهم ويليه محراب الحنابلة وفيه يؤم إمامهم
# ولهذا المسجد ثلاث صوامع إحداها بشرقيه وهي من بناء الروم وبابها داخل
<lb/>المسجد وبأسفلها مطهرة وبيوت للوضوء يغتسل فيه المعتكفون والملتزمون للمسجد
<lb/>ويتوضئون والصومعة الثانية بغربية وهي من بناء الروم والصومعة الثالثة
<lb/>بشماله وهي من بناء المسلمين وعدد المؤذنين به سبعون مؤذنا وفي شرقي المسجد
<lb/>صومعة كبيرة فيها صهريج ماء وهي لطائفة زيالعة السودان
# وفي وسط المسجد قبر زكريا عليه السلام وعليه تابوت معترض بين اسطوانتين
<lb/>مكسو بثوب حرير أسود معلم فيه مكتوب بالأبيض يا زكريا إنا نبشرك بغلام اسمه
<lb/>يحيى
# هذا المسجد شهير الفضل وقرأت في فضائل دمشق عن سفيان الثوري أن الصلاة في
<lb/>مسجد دمشق بثلاثين ألف صلاة وفي الأثر عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال
<lb/>يعبد الله فيه بعد خراب الدنيا أربعين سنة ويقال أن الجدار القبلي منه وضعه
<lb/>نبي الله هود عليه السلام وأن قبره به وقد رأيت على مقربة من مدينة ظفار
<lb/>باليمن بموضع يقال له الاحقاف بنية فيها قبر <pb n="V01.P105"/> مكتوب عليه هذا
<lb/>قبر هود بن عابر صلى الله عليه وسلم ومن فضائل هذا المسجد أنه لا يخلو عن
<lb/>قراء القرآن والصلاة إلا قليلا من الزمان كما سنذكر والناس يجتمعون به إثر
<lb/>كل صلاة الصبح فيقرأون سبعا من القرآن ويجتمعون بعد صلاة العصر لقراءة تسمى
<lb/>الكوثرية يقراون فيها من سورة الكوثر إلى آخر القرآن وللمجتمعين على هذه
<lb/>القراءة مرتبات تجري لها وهم نحو ستمائة إنسان ويدور عليهم كاتب الغيبة فمن
<lb/>غاب منهم قطع له عند دفع المرتب بقدر غيبته وفي هذا المسجد جماعة كبيرة من
<lb/>المجاورين لا يخرجون منه مقبلون على الصلاة والقراءة والذكر لا يفترون عن
<lb/>ذلك ويتوضئون من المطاهر التي بداخل الصومعة الشرقية التي ذكرناها وأهل
<lb/>البلد يعينونهم بالمطاعم والملابس من غير أن يسألوهم شيئا من ذلك
# وفي هذا المسجد أربعة أبواب باب قبلي Milestone300 يعرف بباب الزيادة وبأعلاه قطعة من
<lb/>الرمح الذي كانت فيه راية خالد بن الوليد رضي الله عنه ولهذا الباب دهليز
<lb/>كبير متسع فيه حوانيت السقاطين وغيرهم ومنه يذهب إلى دار الخليل وعن يسار
<lb/>الخارج منه سماط الصفارين وهي سوق عظيمة ممتدة مع جدار المسجد القبلي من
<lb/>أحسن أسواق دمشق وبموضع هذه السوق كانت دار معاوية بن أبي سفيان رضي الله
<lb/>عنه ودور قومه وكانت هذه السوق تسمى الخضراء فهدمها بنو العباس رضي الله
<lb/>عنهم وصار مكانها سوقا وباب شرقي وهو أعظم أبواب المسجد ويسمى بباب جيرون
<lb/>وله دهليز عظيم يخرج منه إلى بلاط عظيم طويل أمامه خمسة أبواب لها ستة
<lb/>اعمدة طوال وفي جهة اليسار منه مشهد عظيم كان فيه رأس الحسن رضي الله عنه
<lb/>وبإزائه مسجد صغير ينسب إلى عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه وبه ماء جار
<lb/>وقد انتظمت أمام البلاط درج ينحدر فيها إلى الدهليز وهو كالخندق العظيم
<lb/>يتصل بباب عظيم الارتفاع تحته أعمدة كالجذوع طوال وبجانبي هذا الدهليز
<lb/>أعمدة <pb n="V01.P106"/> قد قامت عليها شوارع مستطيلة فيها حوانيت الجوهريين
<lb/>والكتبيين وصناع أواني الزجاج العجيبة وفي الرحبة المتصلة بالباب الأول
<lb/>دكاكين لكبار الشهود ومنها دكانا للشافعية وسائرها لأصحاب المذاهب يكون في
<lb/>الدكان منها الخمسة والستة من العدول والعاقد للأنكحة من قبل القاضي وسائر
<lb/>الشهود مفترقون في المدينة وبمقربة من هذه الدكاكين سوق الوراقين الذين
<lb/>يبيعون الكاغد والأقلام والمداد وفي الدهليز المذكور حوض من الرخام كبير
<lb/>مستدير عليه قبة لا سقف لها تقلها أعمدة رخام وفي وسط الحوض أنبوب نحاس يمج
<lb/>الماء بقوة فيرتفع في الهواء أزيد من قامة الإنسان يسمونه الفوارة منظره
<lb/>عجيب وعن يمين الخارج من باب جيرون وهو باب الساعات غرفة لها هيئة طاق كبير
<lb/>فيه طيقان صغار مفتحة لها أبواب على عدد ساعات النهار والأبواب مصبوغ
<lb/>باطنها بالخضرة وظاهرها بالصفرة فإذا ذهبت ساعة من النهار انقلب الباطن
<lb/>الأخضر ظاهرا والظاهر الأصفر باطنا ويقال أن بداخل الغرفة من يتولى قلبها
<lb/>بيده عند مضي الساعات والباب الغربي Milestone300 يعرف بباب البريد وعن يمين الخارج منه
<lb/>مدرسة الشافعية وله دهليز فيه حوانيت للشماعين وسماط لبيع الفواكه وبأعلاه
<lb/>باب يصعد إليه في درج له أعمدة سامية في الهواء وتحت الدرج سقايتان عن يمين
<lb/>وشمال مستديرتان والباب الجوفي يعرف بباب النطفانيين وله دهليز عظيم وعن
<lb/>يمين الخارج منه خانقاه تعرف بالشميعانية في وسطها صهريج ماء ولها مطاهر
<lb/>يجري فيها الماء ويقال إنها كانت دار عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه وعلى
<lb/>باب من أبواب المسجد الأربعة دار وضوء يكون فيها نحو مائة بيت تجري فيها
<lb/>المياه الكثيرة
# وأئمته ثلاثة عشر إماما أولهم الشافعية وكان في عهد دخولي إليها إمامهم
<lb/>قاضي القضاة جلال الدين محمد بن عبد الرحمن القزويني من كبار الفقهاء وهو
<lb/>الخطيب بالمسجد وسكناه بدار الخطابة ويخرج من باب الحديد إزاء <pb n="V01.P107"/>
<lb/>المقصورة وهو الباب الذي كان يخرج منه معاوية وقد تولى جلال الدين بعد ذلك
<lb/>قضاء القضاة بالديار المصرية بعد أن أدى عنه الملك الناصر نحو مائة ألف
<lb/>درهم كانت دينا عليه بدمشق وإذا سلم إمام الشافعية من صلاته أقام الصلاة
<lb/>إمام مشهد علي ثم إمام مشهد الحسين ثم إمام مشهد الكلاسة ثم إمام مشهد أبي
<lb/>بكر إمام مشهد عثمان رضي الله عنهم أجمعين ثم إمام المالكية وكان إمامهم في
<lb/>عهد دخولي إليها الفقيه أبو عمر بن الوليد بن الحاج التجيبي القرطبي الأصل
<lb/>الغرناطي المولد نزيل دمشق وهو يتناوب الإمامة مع أخيه رحمها الله ثم إمام
<lb/>الحنفية وكان إمامهم في عهد دخولي إليها الفقيه عماد الدين الحنفي المعروف
<lb/>بابن الرومي وهو من كبار الصوفية وله شياخة الخانقاه الخانوتية وله أيضا
<lb/>خانقاه بالشرف الأعلى ثم إمام الحنابلة وكان في ذلك العهد الشيخ عبد الله
<lb/>الكفيف أحد شيوخ القراء بدمشق ثم بعد هؤلاء هؤلاء خمسة أئمة لقضاء الفوائت
<lb/>فلا تزل الصلاة في هذا المسجد من أول النهار إلى ثلث الليل وكذلك قراءة
<lb/>القرآن وهذا من مفاخر الجامع المبارك
# ولهذا المسجد حلقات للتدريس في فنون العلم والمحدثون يقرؤون كتب الحديث
<lb/>على كراسي Milestone300 مرتفعة وقراء القرآن يقرؤون بالأصوات الحسنة صباحا ومساءا وبه
<lb/>جماعة من المعلمين لكتاب الله يستند كل واحد منهم إلى سارية من سواري
<lb/>المسجد يلقن الصبيان ويقرئهم وهم لا يكتبون القرآن في الألواح تنزيها لكتاب
<lb/>الله تعالى وإنما يقرؤون القرآن تلقينا ومعلم الخط في غير معلم القران
<lb/>يعلمهم بكتب الأشعار وسواها فينصرف الصبي من التعليم إلى التكتيب وبذلك جاد
<lb/>خطه لأن المعلم للخط لا يعلم غيره ومن المدرسين بالمسجد المذكور العالم
<lb/>الصالح برهان الدين بن الفركاح الشافعي ومنهم العالم الصالح نور الدين أبو
<lb/>اليسر بن الصانع من المشتهرين بالفضل والصلاح ولما ولي القضاء بمصر جلال
<lb/>الدين القزويني وجه إلى أبي اليسر الخلعة والامر <pb n="V01.P108"/> بقضاء دمشق
<lb/>فامتنع من ذلك ومنهم الإمام العالم شهاب الدين ابن جهيل من كبار العلماء
<lb/>هرب من دمشق لما امتنع أبو اليسر من قضائها خوفا من أن يقلد القضاء فاتصل
<lb/>ذلك بالملك الناصر فولي قضاء دمشق شيخ الشيوخ بالديار المصرية قطب العارفين
<lb/>لسان المتكلمين علاء الدين القونوي وهو من كبار الفقهاء ومنهم الإمام
<lb/>الفاضل بدر الدين علي السخاوي رحمة الله عليهم أجمعين
# قد ذكرنا قاضي القضاة الشافعي بها جلال الدين محمد بن عبد الرحمن
<lb/>القزويني وأما قاضي المالكية فهو شرف الدين خطيب الفيوم حسن الصورة والهيئة
<lb/>من كبار الرؤساء وهو شيخ شيوخ الصوفية والنائب عنه في القضاء شمس الدين بن
<lb/>القفصي ومجلس حكمه بالمدرسة الصمصامية وأما قاضي قضاة الحنفية فهو عماد
<lb/>الدين الحوراني وكان شديد السطوة وإليه يتحاكم النساء وأزواجهن وكان الرجل
<lb/>إذا سمع اسم القاضي الحنفي أنصف من نفسه قبل الوصول إليه واما قاضي
<lb/>الحنابلة فهو الإمام الصالح عز الدين بن مسلم من خيار القضاة ينصرف على
<lb/>حمار له ومات بمدينة رسول الله صلى الله عليه وسلم لما توجه للحجاز الشريف
# وكان بدمشق من كبار فقهاء الحنابلة تقي الدين بن تيمية كبير الشام يتكلم
<lb/>في الفنون إلا أن في عقله شيئا وكان أهل دمشق يعظمونه أشد التعظيم ويعظمهم
<lb/>على المنبر وتكلم مرة بأمر أنكره الفقهاء ورفعوه إلى Milestone300 الملك الناصر فأمر
<lb/>بإشخاصه إلى القاهرة وجمع القضاة والفقهاء بمجلس الملك الناصر وتكلم شرف
<lb/>الدين الزواوي المالكي وقال إن هذا الرجل قال كذا وكذا وعدد ما أنكر على
<lb/>ابن تيمية وأحضر العقود بذلك ووضعها بين يدي قاضي القضاة وقال قاضي القضاة
<lb/>لابن تيمية ما تقول قال لا إله إلا الله فأعاد عليه فأجاب بمثل قوله فأمر
<lb/>الملك الناصر بسجنه فسجن أعواما وصنف <pb n="V01.P109"/> في السجن كتاب في تفسير
<lb/>القرآن سماه البحر المحيط في نحو أربعين مجلدا ثم أن أمه تعرضت للملك
<lb/>الناصر وشكت إليه فأمر بإطلاقه إلى أن وقع منه ذلك ثانية وكنت إذ ذاك بدمشق
<lb/>فحضرته يوم الجمعة وهو يعظ الناس على منبر الجامع ويذكرهم فكان من جملة
<lb/>كلامه أن قال إن الله ينزل من سماء الدنيا كنزولي هذا ونزل درجة من درج
<lb/>المنبر فعارضه فقيه مالكي يعرف بابن الزاهراء وأنكر ما تكلم به فقامت
<lb/>العامة إلى هذا الفقيه وضربوه بالأيدي والنعال ضرب كثيرا حتى سقطت عمامته
<lb/>وظهر على رأسه شاشية حرير فأنكروا عليه لباسها واحتملوه إلى دار عز الدين
<lb/>بن مسلم قاضي الحنابلة فأمر بسجنه وعزره بعد ذلك فأنكر فقهاء المالكية
<lb/>والشافعية ما كان من تعزيره ورفعوا الأمر إلى ملك الأمراء سيف الدين تنكز
<lb/>وكان من خيار الأمراء وصلحائهم فكتب إلى الملك الناصر بذلك وكتب عقدا شرعيا
<lb/>على ابن تيمية بأمور منكرة منها أن المطلق بالثلاث في كلمة واحدة لا تلزمه
<lb/>إلا طلقة واحدة ومنها أن المسافر الذي ينوي بسفره زيارة القبر الشريف زاده
<lb/>الله طيبا لا يقصر الصلاة وسوى ذلك ما يشبهه وبعث العقد إلى الملك الناصر
<lb/>فأمر بسجن ابن تيمية بالقلعة فسجن بها حتى مات في السجن <pb n="V01.P110"/>
# | 7 مدينة دمشق وضواحيها
# اعلم أن للشافعية بدمشق جملة من المدارس أعظمها العادلية وبها يحكم قاضي
<lb/>القضاة وتقابلها المدرسة الظاهرية وبها قبر الملك الظاهر وبها جلوس نواب
<lb/>القاضي ومن نوابه فخر الدين القبطي وكان والده من كتاب القبط وأسلم ومنهم
<lb/>جمال الدين بن جملة وقد تولى قضاء قضاة الشافعية بعد ذلك Milestone300 وعزل لأمر أوجب
<lb/>عزله كان بدمشق الشيخ الصالح ظهير الدين العجمي وكان سيف الدين تنكيز ملك
<lb/>المراء يتتلمذ له ويعظمه فحضر يوما بدار العدل عند ملك الأمراء وحضر القضاة
<lb/>الأربعة فحكى قاضي القضاة جمال الدين بن جملة حكاية فقال له ظهير الدين
<lb/>كذبت فأنف القاضي من ذلك وامتعض له فقال للأمير كيف يكذبني بحضرتك فقال له
<lb/>الأمير احكم عليه وسلمه إليه وظنه أنه يرضى بذلك فلا يناله بسوء فأحضره
<lb/>القاضي بالمدرسة العادلية وضربه مائتي سوط وطيف ب على حمار في مدينة دمشق
<lb/>ومناد ينادي عليه فمتى فرغ من ندائه ضربه على ظهره ضربة وهكذا العادة عندهم
<lb/>فبلغ ذلك ملك الأمراء فأنكره أشد الإنكار وأحضر القضاة والفقهاء فأجمعوا
<lb/>على خطا القاضي وحكمه بغير مذهبه فإن التعزير عند الشافعي لا يبلغ به الحد
<lb/>وقال قاضي المالكية شرف الدين قد حكمت بتفسيقه فكتب إلى الملك الناصر بذلك
<lb/>فعزله وللحنفية مدارس كثيرة وأكبرها مدرسة السلطان نور الدين وبها يحكم
<lb/>قاضي قضاة المالكية بدمشق ولهم ثلاث مدارس إحداها الصمصامية وبها سكن قاضي
<lb/>قضاة المالكية وقعوده للأحكام والمدرسة النورية عمرها السلطان نور الدين
<lb/>محمود بن زنكي والمدرسة الشرابشية عمرها شهاب الدين الشرابشي متاجر
<lb/>وللحنابلة مدارس كثيرة أعظمها النجمية <pb n="V01.P111"/>
# ولمدينة دمشق ثمانية أبواب منها باب الفراديس ومنها باب الجابية ومنها
<lb/>الباب الصغير فيما بين مقبرة فيها العدد الجم من الصحابة والشهداء فمن
<lb/>بعدهم ( 16 )
# فمن بعض المشاهد والمزارات بدمشق التي بين باب الجابية والباب الصغير قبر
<lb/>أم حبيبة بنت أبي سفيان أم المؤمنين وقبر أخيها أمير المؤمنين معاوية وقبر
<lb/>بلال مؤذن رسول الله صلى الله عليه وسلم رضي الله عنهم أجمعين وقبر أويس
<lb/>القرني وقبر كعب الأحبار وضي الله عنهما ووجدت في كتاب المعلم في شرح صحيح
<lb/>مسلم للقرطبي أن جماعة من الصحابة صحبهم أويس القرني من المدينة إلى الشام
<lb/>فتوفي في اثناء الطريق في برية لا عمارة فيها ولا ماء فتحيروا في أمره
<lb/>فنزلوا فوجدوا حنوطا وكفنا وماء فعجبوا من ذلك وغسلوه وكفنوه وصلوا عليه
<lb/>ودفنوه ثم Milestone300 ركبوا فقال بعضم كيف نترك قبره بغير علامة فعادوا للموضع لعم
<lb/>يجدوا للقبر من أثر ( 17 ) ويلي باب الجابية باب شرقي عنده جباية فيها قبر
<lb/>أبي كعب صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم وفيها قبر العابد الصالح أرسلان
<lb/>المعروف بالباز الأشهب يحكى أن الشيخ الولي أحمد الرفاعي رضي الله عنه كان
<lb/>مسكنه بأم عبيدة بمقربة من مدينة واسط وكانت بين ولي الله تعالى أبي مدين
<lb/>شعيب بن الحسين وبينه مؤاخاة ومراسلة ويقال أن كل واحد منهما كان يسلم على
<lb/>صحبه صباحا ومساء فيرد عليه الآخر وكانت للشيخ أحمد نخيلات عند زاويته فلما
<lb/>كان في إحدى السنين جذها على عادته وترك عذقا منها وقال هذا برسم أخي شعيب
<lb/>فحج الشيخ أبو مدين تلك السنة واجتمعا بالموقف الكريم بعرفه ومع الشيخ أحمد
<lb/>خديمه أرسلان فتفاوضا الكلام وحكى الشيخ حكاية العذق فقال له أرسلان عن
<lb/>أمرك يا سيدي آتيه به فأذن لهخ فذهب من حينه وأتاه به ووضعه بين أيديهما
<lb/>فأخبر أهل الزاوية أنهم رأوا عشية يوم عرفة بازا أشهب قد انقض <pb n="V01.P112"/>
<lb/>على النخلة فقطع ذلك العذق وذهب به في الهواء وبغربي دمشق جبانة تعرف بقبور
<lb/>الشهداء فيها قبر أبي الدرداء وزوجه أم الدرداء وقبر فضالة بن عبيد وقبر
<lb/>وائلة بن الأسقع وقبر سهل بن حنظلة من الذين بايعوا تحت الشجرة رضي الله
<lb/>عنهم أجمعين
# وبقرية تعرف بالمنيحة شرقي دمشق وعلى أربعة أميال منها قبر سعد بن عبادة
<lb/>رضي الله عنه وعليه مسجد صغير حسن البناء وعلى رأسه حجر مكتوب هذا قبر سعد
<lb/>بن عبادة رأس الخزرج صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم تسليما
# وبقرية قبلي البلد وعلى فرصخ منها مشهد أم كلثوم بنت علي بن أبي طالب من
<lb/>فاطمة عليهم السلام ويقال أن اسمها زينب وكناها النبي صلى الله عليه وسلم
<lb/>أم كلثوم لشبهها بخالتها أم كلثوم بنت الرسول صلى الله عليه وسلم وعليه
<lb/>مسجد كبير وحوله مساكن وله أوقاف ويسميه أهل دمشق قبر الست أم كلثوم وقبر
<lb/>آخر يقال أنه Milestone300 قبر سكينة بنت الحسين بن علي عليه السلام
# وبجامع النيرب من قرى دمشق في بيت بشرقية قبر يقال أنه قبر أم مريم عليها
<lb/>السلام
# وبقرية تعرف بداريا غرب البلد وعلى أربعة أميال منها قبر أبي مسلم
<lb/>الخولاني وقبر أبي سليمان الداراني رضي الله عنهما
# ومن مشاهد دمشق الشهيرة البركة مسجد الأقدام وهو في قبلي دمشق على ميلين
<lb/>منها على قارعة الطريق الأعظم الآخذ إلى الحجاز الشريف وبيت المقدس وديار
<lb/>مصر وهو مسجد عظيم كثير البركة وله أوقاف كثيرة ويعظمه أهل دمشق تعظيما
<lb/>شديدا والأقدام التي ينسب إليها هي أقدام مصورة في حجر هناك يقال إنها أثر
<lb/>قدم موسى عليه السلام وفي هذا المسجد بيت صغير فيه حجر مكتوب عليه كان بعض
<lb/>الصالحين يرى المصطفى <pb n="V01.P113"/> صلى الله عليه وسلم في النوم فيقول له ها
<lb/>هنا قبر أخي موسى عليه السلام وبمقربة من هذا المسجد موضع يعرف بالكثيب
<lb/>الأخضر وبمقربة من بيت المقدس وأريحا موضع يعرف بالكثيب الأحمر تعظمه
<lb/>اليهود شاهدت أيام الطاعون الأعظم بدمشق في أواخر ربيع الثاني سنة تسع
<lb/>وأربعين من تعظيم أهل دمشق لهذا المسجد ما يعجب منه وهو أن ملك الأمراء
<lb/>نائب السلطان أرغون شاه أمر مناديا ينادي بدمشق أن يصوم الناس ثلاثة أيام
<lb/>ويطبخون بالسوق فصام الناس ثلاثة أيام متوالية كان آخرها يوم الخميس ثم
<lb/>اجتمع الأمراء والشرفاء والقضاة والفقهاء وسائر الطبقات على اختلافها في
<lb/>الجامع حتى غص بهم وباتوا ليلة الجمعة ما بين مصل وذاكر وداع ثم صلوا الصبح
<lb/>وخرجوا جميعا على أقدامهم وبأيديهم المصاحف والأمراء حفاة وخرج جميع أهل
<lb/>البلد ذكورا وإناثا صغارا وكبارا وخرج اليهود بتوراتهم والنصارى بإنجيلهم
<lb/>ومعهم النساء والولدان وجميعهم باكون متضرعون إلى الله بكتبه وأنبيائه
<lb/>وقصدوا مسجد الإقدام وأقاموا به في تضرعهم إلى قرب الزوال وعادوا إلى البلد
<lb/>وصلوا الجمعة وخفف الله تعالى عنهم بعد ما انتهى عدد الموتى إلى ألفين في
<lb/>اليوم الواحد وقد انتهى عددهم بالقاهرة ومصر إلى أربعة وعشرين ألفا في يوم
<lb/>واحد
# وبالباب الشرقي من دمشق منارة Milestone300 بيضاء يقال إنها التي ينزل عيسى عليه
<lb/>السلام عندها حسبما ورد في صحيح مسلم
# وتدور بدمشق من جهاتها ما عدا الشرقية أرباض فسيحة الساحات دواخلها أملح
<lb/>من داخل دمشق لأجل الضيق الذي في سككها وبالجهة الشمالية منها ربض الصالحية
<lb/>وهي مدينة عظيمة لها سوق لا نظير لحسنه وفيها مسجد جامع ومارستان وبها
<lb/>مدرسة تعرف بمدرسة ابن عمر موقوفة على من أراد أن يتعلم القرآن الكريم من
<lb/>الشيوخ والكهول وتجري لهم ولمن يعلمهم كفايتهم <pb n="V01.P114"/> من المآكل
<lb/>والملابس وبداخل البلد أيضا مدرسة مثل هذه تعرف بمدرسة ابن منجا وأهل
<lb/>الصالحية كلهم على مذهب الإمام أحمد بن حنبل رضي الله عنه
# وقاسيون جبل في شمال دمشق والصالحية في سفحه وهو شهير البركة لأنه مصعد
<lb/>الأنبياء عليهم السلام ومن مشاهده الكريمة الغاز الذي ولد فيه إبراهيم عليه
<lb/>السلام وهو غار مستطيل ضيق عليه مسجد كبير وله صومعة عالية ومن ذلك الغار
<lb/>رأى الكواكب والقمر والشمس حسبما ورد في الكتاب العزيز وفي ظهر الغار مقامه
<lb/>الذي كان يخرج إليه وقد رأيت ببلاد العراق قرية تعرف ببرص ما بين الحلة
<lb/>وبغداد يقال أن إبراهيم عليه السلام كان بها وهي بمقربة من بلد ذي الكفل
<lb/>عليه السلام وبها قبره ومن مشاهده بالغرب منه مغارة الدم وفوقها بالجبل دم
<lb/>هابيل بن آدم عليه السلام وقد أبقى الله منه في الحجارة أثرا محمرا وهو
<lb/>الموضع الذي قتله أخوه به وأجتره إلى المغارة ويذكر أن تلك المغارة صلى
<lb/>فيها إبراهيم وموسى وعيسى وأيوب ولوط صلى الله عليهم أجمعين وعليها مسجد
<lb/>متقن البناء يصعد إليه على درج وفيه بيوت ومرافق للسكنى ويفتح في كل يوم
<lb/>اثنين وخميس والشمع والسرج توقد بالمغارة ومنها كهف بأعلى الجبل ينسب لآدم
<lb/>عليه السلام وعليه بناء وأسفل منه مغارة تعرف بمغارة الجوع يذكر أنه أوى
<lb/>إليها سبعون من الأنبياء عليهم السلام وكان عندهم رغيف فلم يزل يدور عليهم
<lb/>وكل منهم يؤثر صاحبه به حتى ماتوا جميعا صلى الله عليهم وعلى هذه المغارة
<lb/>مسجد مبني والسرج توجد Milestone300 فيه ليلا ونهارا ولكل مسجدج من هذه المساجد أوقاف
<lb/>كثيرة معينة ويذكر أن فيما بين باب الفراديس وجامع قاسيون مدفن سبعمائة نبي
<lb/>وبعضهم يقول سبعين ألفا وخارج المدينة المقبرة العتيقة وهي مدفن الأنبياء
<lb/>والصالحين وفي طرفها مما يلي البساتين أرض منخفضة <pb n="V01.P115"/> غلب عليها
<lb/>الماء يقال أنها مدفن سبعين نبيا وقد عادت قرارا للماء ونزهت من أن يدفن
<lb/>فيها أحد
# وفي آخر جبل قاسيون الربوة المباركة في كتاب الله ذات القرار المعين
<lb/>ومأوى المسيح عيسى وأمه عليهما السلام وهي من أجمل مناظر الدنيا ومنتزهاتها
<lb/>وبها القصور المشيدة والمباني الشريفة والبساتين البديعة والمأوى المبارك
<lb/>مغارة صغيرة في وسطها كالبيت الصغير وإزاءها بيت يقال أنه مصلى الخضر عليه
<lb/>السلام يبادر الناس إلى الصلاة فيها وللمأوى باب حديد صغير والمسجد يدور به
<lb/>وله شوارع دائرة وساقيه حسنة ينزل لها الماء من علو وينصب في شاذروان في
<lb/>الجدار يتصل بحوض من رخام ويقع فيه الماء ولا نظير له في الحسن وغرابة
<lb/>الشكل وبقرب ذلك مطاهر للوضوء يجري فيها الماء وهذه الربوة المباركة هي رأس
<lb/>بساتين دمشق وبها منابع مياهها وينقسم الماء الخارج منها على سبعة أنهار كل
<lb/>نهر أخذ في جهة ويعرف ذلك الموضع بالمقاسم وأكبر هذه الأنهار النهر المسمى
<lb/>بتورة وهو يشق تحت الربوة وقد نحت له مجرى في الحجر الصلد كالغار الكبير
<lb/>وربما انغمس ذو الجسارة من العوامين في النهر من أعلى الربوة واندفع في
<lb/>الماء حتى يشق مجراه ويخرج من أسفل الربوة وهي مخاطرة عظيمة وهذه الربوة
<lb/>تشرف على البساتين الدائرة بالبلد ولها من الحسن واتساع مسرح الأبصار ما
<lb/>ليس لسواها وتلك الأنهار السبعة تذهب في طرق شى فتحار الأعين في حسن
<lb/>اجتماعها وافتراقها واندفاعها وانصبابها وجمال الربوة وحسنها التام أعظم من
<lb/>أن يحيط به الوصف ولها الأوقاف الكثيرة من المزارع والبساتين والرباع تقام
<lb/>منها وظائفها للإمام والمؤذن والصادر والوارد
# وبأسفل الربوة قرية النيرب وقد تكاثرت بساتينها وتكاثفت ظلالها وتدانت
<lb/>أشجارها فلا يظهر من بنائها إلا ما سما ارتفاعه ولها حمام مليح Milestone300 <pb n="V01.P116"/>
<lb/>ولها جامع بديع مفروش صحنه بفصوص الرخام وفيه سقاية رائعة الحسن ومطهرة
<lb/>فيها بيوت عدة يجري فيها الماء
# وفي القبلي من هذه القرية قرية المزة وتعرف بمزة كلب نسبة إلى قبيلة كلب
<lb/>بن وبرة بن ثعلب بن حلوان بن عمران بن الحاف بن قضاعة وكانت اقطاعا لهم
<lb/>وإليها ينسب الإمام حافظ الدنيا جمال الدين يوسف بن الزكي الكلبي المزي
<lb/>وكثير سواه من العلماء وهي من أعظم قرى دمشق بها جامع كبير عجيب وسقاية
<lb/>معينة وأكثر قرى دمشق فيها الحمامات والمساجد الجامعة والأسواق وسكانها
<lb/>كأهل الحاضرة في مناحيهم
# وفي شرقي البلد قرية تعرف ببيت الأحبة وكانت فيها كنيسة يقال إن آزر كان
<lb/>يجلب فيها الأصنام فيكسرها الخليل عليه السلام وهي الآن مسجد جامع بديع
<lb/>مزين بفصوص الرخام الملونة بأعجب نظام وأزين التئام <pb n="V01.P117"/>
# | 8 الأوقاف في دمشق ومجيزي ابن بطوطة بها
# والأوقاف بدمشق لا تحصر أنواعها ومصارفها لكثرتها فمنها أوقاف على
<lb/>العاجزين على الحج يعطي لمن يحج عن الرجل منهم كفايته ومنها أوقاف على
<lb/>تجهيز البنات إلى أزواجهن وهن اللواتي لا قدرة لأهلهن على تجهيزهن ومنها
<lb/>أوقاف لفكاك الأسارى ومنها أوقاف لأبناء السبيل يعطون منها ما يأكلون
<lb/>ويلبسون ويتزودون لبلادهم ومنها أوقاف على تعديل الطريق ورصفها لأن أزقة
<lb/>دمشق لكل واحد منها رصيفان في جنبيه يمر عليهما المترجلون ويمر الركبان بين
<lb/>ذلك ومنها أوقاف لسوى ذلك من أفعال الخير مررت يوما ببعض أزقة دمشق فرأيت
<lb/>به مملوكا صغيرا قد سقطت من يده صحفة من الفخار الصيني وهم يسمونها الصحن
<lb/>فتكسرت واجتمع عليه الناس فقال له بعضهم اجمع شققها واحملها معك لصاحب
<lb/>أوقاف الأواني فجمعها وذهب الرجل معه إليه فأراه إياها فدفع له ما اشترى به
<lb/>مثل ذلك الصحن وهذا من أحسن الأعمال فإن سيد الغلام لا بد له أن يضربه على
<lb/>كسر الصحن أو ينهره وهو أيضا ينكسر قلبه ويتغير لأجل ذلك فكان هذا الوقف
<lb/>جبرا للقلوب جزى الله خيرا من تسامت همته في الخير إلى مثل هذا
# وأهل دمشق يتنافسون في عمارة Milestone300 المساجد والزوايا والمدارس والمشاهد وهم
<lb/>يحسنون الظن بالمغاربة ويطمئنون إليهم بالأموال والأهلين والأولاد وكل من
<lb/>انقطع بجهة من جهات دمشق لا بد أن يتأتى له وجه من المعاش من إمامة مسجد أو
<lb/>قراءة بمدرسة أو ملازمة مسجد يجبيء إليه فيه رزقه أو قراءة القرآن أو خدمة
<lb/>مشهد من المشاهد المباركة أو يكون كجملة الصوفية بالخوانق تجري له النفقة
<lb/>والكسوة فمن كان بها غريبا على خير لم يزل مصونا <pb n="V01.P118"/> عن وجهه
<lb/>ومحفوظا عما يزري بالمروءة ومن كان من أهل المهنة والخدمة فله أسباب أخر من
<lb/>حراسة بستان أو أمانة طاحونة أو كفالة صبيان يغدو معهم إلى التعليم ويروح
<lb/>ومن أراد طلب العلم أو التفرغ للعبادة وجد الإعانة التامة على ذلك ومن
<lb/>فضائل أهل دمشق أنه لا يفطر أحد منهم في ليالي رمضان وحده البتة فمن كان من
<lb/>الأمراء والقضاة والكبراء فإنه يدعو أصحابه والفقراء يفطرون عنده ومن كان
<lb/>من التجار وكبار السوقة صنع مثل ذلك ومن كان من الضعفاء والبادية فإنهم
<lb/>يجتمعون كل ليلة في دار أحدهم أو في مسجد ويأتي كل واحد بما عنده فيفطرون
<lb/>جميعا
# ولما وردت دمشق وقعت بيني وبين نور الدين السخاوي مدرس المالكية صحبة
<lb/>فرغب أن أفطر عنده في ليالي رمضان فحضر عنده أربع ليالي ثم أصابتني الحمى
<lb/>فغبت عنه فبعث في طلبي فاعتذرت بالمرض فلم يسعني عذرا فرجعت إليه وبت عنده
<lb/>فلما أردت الإنصراف بالغد منعني من ذلك وقال لي احسب داري كأنها دارك أو
<lb/>دار أبيك أو أخيك وأمر بإحضار طبيب وأن يصنع لي بداره كل ما يشتهيه الطبيب
<lb/>من دواء أو غذاء وأقمت كذلك عنده إلى يوم العيد وحضرت المصلى وشفاني الله
<lb/>مما أصابني وقد كان ما عندي من النفقة نفد فعلم بذلك فاكترى لي جمالا
<lb/>وأعطاني الزاد وسواه وزادني دراهم وقال لي تكون لما عسى أن يعتريك من أمر
<lb/>مهم جزاه الله خيرا
# وكان بدمشق فاضل من كتاب الملك الناصر يسمى عماد الدين القيصراني من
<lb/>عاداته أنه متى سمع أن مغربيا وصل Milestone300 إلى دمشق بحث عنه وأضافه وأحسن إليه فإن
<lb/>عرف منه الدين والفضل أمره بملازمته وكان يلازمه منهم جماعة وعلى هذه
<lb/>الطريقة أيضا كاتب السر الفاضل علاء الدين بن غانم وجماعة غيره وكان بها
<lb/>فاضل من كبرائها وهو الصاحب عز الدين القلانسي له <pb n="V01.P119"/> مآثره ومكارم
<lb/>وفضائل وإيثار وهو ذو مال عريض وذكروا أن الملك الناصر لما قدم دمشق أضافه
<lb/>وجميع اهل دولته ومماليكه وخواصه ثلاثة أيام فسماه إذ ذاك بالصاحب ومما
<lb/>يؤثر من فضائلهم أن أحد ملوكهم السالفين لما نزل به الموت أوصى أن يدفن
<lb/>بقبلة الجامع المكرم ويخفى قبره وعين أوقافا عظيمة لقراء يقرأون سبعا من
<lb/>القرآن الكريم في كل يوم إثر صلاة الصبح بالجهة الشرقية من مقصورة الصحابة
<lb/>رضي الله عنهم حيث قبره فصارت قراءة القرآن على قبره لا تنقطع أبدا وبقي
<lb/>ذلك الرسم الجميل بعده مخلدا
# ومن عادة أهل دمشق وسائر تلك البلاد أنهم يخرجون بعد صلاة العصر من يوم
<lb/>عرفة فيقفون بصحون المساجد كبيت المقدس وجامع بني أمية وسواها ويقف بهم
<lb/>أئمتهم كاشفي رؤوسهم داعين خاضعين خاشعين متلمسين البركة ويتوخون الساعة
<lb/>التي يقف فيها وفد الله تعالى وحجاج بيته بعرفات ولا يزالون في خضوع ودعاء
<lb/>وابتهال وتوسل إلى الله تعالى لحجاج بيته إلى أن تغيب الشمس فينفرون كما
<lb/>ينفر الحاج باكين على ما حرموه من ذلك الموقف الشريف بعرفات داعين إلى الله
<lb/>تعالى أن يوصلهم إليها ولا يخيبهم من بركة القبول فيما فعلوه
# ولهم أيضا في اتباع الجنائز رتبة عجيبة وذلك أنهم يمشون أمام الجنازة
<lb/>والقرء يقرؤون القرآن بالأصوات الحسنة والتلاحين المبكية التي تكاد النفوس
<lb/>تطير لها رقة وهم يصلون على الجنائز بالمسجد الجامع قبالة المقصورة فإن كان
<lb/>الميت من أئمة الجامع أو مؤذنيه أو خدامه أدخلوه بالقراءة إلى موضع الصلاة
<lb/>عليه وإن كان من سواهم قطعوا القراءة عند باب المسجد وأدخلوا الجنازة
<lb/>وبعضهم يجتمع له بالبلاط الغربي من الصحن بمقربة من باب البريد فيجلسون
<lb/>وأمامهم ربعات القرآن يقرؤون فيها ويرفعون أصواتهم بالنداء لكل من يصل
<lb/>للعزاء Milestone300 من كبار البلدة وأعيانها ويقولون بسم الله فلان <pb n="V01.P120"/> الدين
<lb/>من كمال وجمال وشمس وبدر وغير ذلك فإذا أتموا القراءة قام المؤذون فيقولون
<lb/>افتكروا واعتبروا صلاتكم على فلان الرجل الصالح العالم ويصفونه بصفات من
<lb/>الخير ثم يصلون عليه ويذهبون به إلى مدفنه ولأهل الهند رتبة عجيبة في
<lb/>الجنائز أيضا زائدة على ذلك وهي أنهم يجتمعون بروضة الميت صبيحة الثالث من
<lb/>دفنه وتفرش الروضة بالثياب الرفيعة ويكسى القبر بالأكسية الفاخرة وتوضع
<lb/>حوله الرياحين من الورد والنسرين والياسمين وذلك النوار لا ينقطع عندهم
<lb/>ويأتون بأشجار الليمون والأترج ويجعلون فيها حبوبها إن لم تكن فيها ويجعلون
<lb/>صيوان يظلل الناس نحوه ويأتي القضاة والأمراء ومن يماثلهم فيقعدون ويقابلهم
<lb/>القراء ويؤتى بالربعات الكرام فيأخذ كل واحد منهم جزءا فإذا تمت القراءة من
<lb/>القراء بالأصوات الحسان يدعو القاضي ويقوم قائمه ويخطب معدة لذلك ويذكر
<lb/>فيها الميت ويرثيه بأبيات شعر ويذكر أقاربه ويعزيهم ويذكر السلطان داعيا له
<lb/>وعند ذكر السلطان يقوم الناس ويحطون رؤوسهم إلى سمت الجهة التي بها السلطان
<lb/>ثم يقعد القاضي ويأتون بماء الورد فيصب على الناس صبا يبدأ بالقاضي ثم من
<lb/>يليه كذلك إلى أن يعم الناس أجمعين ثم يؤتى بأواني السكر وهو الجلاب محلولا
<lb/>بالماء فيسقون الناس منه ويبدؤون بالقاضي ومن يليه ثم يؤتى بالتنبول وهم
<lb/>يعظمونه مكرمون من يأتي لهم به فإذا أعطى السلطان أحدا منه فهو أعظم من
<lb/>إعطاء الذهب والخلع وإذا مات الميت لم يأكل أهله التنبول إلا في ذلك اليوم
<lb/>فيأخذ القاضي أو من يقوم مقامه أوراق منه فيعطيها لولي الميت فيأكلها
<lb/>وينصرفون حينئذ وسيأتي ذكر التنبول إن شاء الله تعالى
# سمعت بجامع بني أمية عمره الله بذكره جميع صحيح الامام أبي عبد الله محمد
<lb/>بن إسماعيل الجعفي البخاري رضي الله عنه على الشيخ المعمر رحالة الآفاق
<lb/>ملحق الأصاغر بالأكابر شهاب الدين أحمد بن أبي طالب بن أبي <pb n="V01.P121"/>
<lb/>النعم بن حسن بن علي بن بيان الدين مقريء الصالحي المعروف بابن الشحنة
<lb/>الحجار في أربعة عشر مجلسا أو لها يوم الثلاثاء Milestone300 منتصف شهر رمضان المعظم سنة
<lb/>ست وعشرين وسبعمائة وآخرها يوم الإثنين الثامن والعشرين منه بقراءة الإمام
<lb/>الحافظ مؤرخ الشام علم الدين محمد القاسم بن محمد بن يوسف الرزالي الإشبيلي
<lb/>الأصل الدمشقي في جماعة كبيرة كتب أسماءهم محمد بن طغريل بن عبد الله بن
<lb/>الغزال الصيرفي في سماع الشيخ أبي العباس الحجازي لجميع الكتاب من الشيخ
<lb/>الإمام سراج الدين أبي عبد الله الحسين بن أبي بكر المبارك بن محمد بن يحيى
<lb/>بن علي بن المسيح بن عمران الربيعي البغدادي الزبيدي الحنبلي في أواخر شوال
<lb/>وأوائل ذي القعدة من سنة ثلاثين وستمائة بالجامع المظفري بسفح جبل قاسيون
<lb/>ظاهر دمشق وبإجازته في جميع الكتاب من الشيخين أبي الحسن محمد بن أحمد بن
<lb/>عمر بن الحسين بن الخلف القطيعي المؤرخ وعلي بن أبي بكر بن عبد الله بن
<lb/>رؤبة القلانسي العطار البغدادي ومن باب غيرة النساء ووجدهن إلى آخر الكتاب
<lb/>من أبي المنجا عبدالله بن عمر بن علي بن زيد الليثي الخزاعي البغدادي بسماع
<lb/>أربعتهم من الشيخ شديد الدين أبي الوقت عبد الأول بن عيسى بن شعيب بن
<lb/>إبراهيمم السجزي الهروي الصوفي في سنة ثلاث وخمسين وخمسمائة ببغداد قال
<lb/>أخبرنا الإمام جمال الإسلام أبو الحسن عبد الرحمن بن محمد بن المظفر بن
<lb/>محمد بن داود بن أحمد بن معاذ بن سهل بن الحكم الدوادي قراءة عليه وأنا
<lb/>أسمع ببوشنج سنة خمس وستين وأربعمائة قال أخبرنا أبو محمد عبد الله بن أحمد
<lb/>بن حوبة ابن يوسف بن أيمن السرخسي قراءة عليه وانا أسمع في صفر سنة إحدى
<lb/>وثمانين ثلاثمائه قال أخبرنا عبد الله بن يوسف بن مطر بن صالح بشر بن
<lb/>إبراهيم الفربري قراءة عليه وأنا أسمع سنة ست عشرة وثلاثمائة بفربر قال
<lb/>أخبرنا الإمام أبو عبد الله بن محمد بن إسماعيل البخاري رضي الله عنه سنة
<lb/>ثمان وأربعين ومائتين مفربر ومرة ثانية بعدها سنة ثلاث وخمسين وممن أجازني
<lb/>من أهل <pb n="V01.P122"/> دمشق إجازة الشيخ أبو العباس الحجار المذكور سبق إلى
<lb/>ذلك وتلفظ لي به ومنهم Milestone300 الشيخ الإمام شهاب الدين أحمد بن عبد الله بن أحمد
<lb/>بن محمد المقدسي ومولده في ربيع الأول سنة ثلاث وخمسين وستمائة ومنهم الشيخ
<lb/>الإمام الصالح عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عبد الرحمن النجدي ومنهم إمام
<lb/>الأئمة جمال الدين أبو المحاسن يوسف بن الزكي عبد الرحمن بن يوسف المزني
<lb/>الكلبي حافظ الحفاظ ومنهم الإمام علاء الدين علي بن يوسف ابن محمد بن عبد
<lb/>الله الشافعي والشيخ الإمام الشريف محيي الدين بن يحيى بن علي العلوي ومنهم
<lb/>الشيخ الإمام المحدث مجد الدين القاسم بن عبد الله بن أبي عبد الله بن
<lb/>المعلي الدمشقي ومولده سنة أربع وخمسون وستمائة ومنهم الشيخ الإمام العالم
<lb/>شهاب الدين أحمد بن إبراهيم بن فلاح بن محمد الإسكندري ومنهم الشيخ الإمام
<lb/>ولي الله تعالى شمس الدين بن عبد الله بن تمام والشيخان الأخوان شمس الدين
<lb/>محمد وكمال الدين عبد الله ابنا إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر المقدسي
<lb/>والشيخ العابد شمس الدين محمد بن أبي الزهراء بن سالم الهكاري والشيخة
<lb/>الصالحة أم محمد عائشة بنت محمد بن مسلم بن سلامة الحراني والشيخة الصالحة
<lb/>رحلة الدنيا زينب بنت كمال الدين أحمد بن عبد الرحيم بن عبد الواحد بن أحمد
<lb/>المقدسي كل هؤلاء أجازني إجازة عامة في سنة ستة وعشرين بدمشق <pb n="V01.P123"/>
<lb/><pb n="V01.P124"/>
# | الفصل الثالث
#
# | الحجاز
# <pb n="V01.P125"/> <pb n="V01.P126"/> <pb n="V01.P127"/>
# | 1 من دمشق إلى المدينة المنورة # Damascus2medina
# ولما استهل شوال من السنة المذكورة خرج الركب الحجازي إلى خارج دمشق
<lb/>ونزلوا القرية المعروفة بالكسوة وفأخذت في الحركة معهم وكان أمير الركب سيف
<lb/>الدين الجوبان من كبار الأمراء وقاضيه شرف الدين الاذرعي الحوراني وحج في
<lb/>تلك السنة مدرس المالكية صدر الدين العماري وكان سفري مع طائفة من العربق
<lb/>تدعى العجارمة أميرهم محمد بن رافع كبير القدر في الأمراء
# وارتحلنا من الكسوة إلى قرية تعرف بالصنمين عظيمة
# ثم ارتحلنا منها إلى بلدة زرعة وهي صغيرة من بلاد حوران نزلنا بالقرب
<lb/>منها
# ثم ارتحلنا إلى مدينة بصرى وهي صغيرة ومن عادة الركب أن يقيم بها أربعا
<lb/>ليلحق بهم من Milestone300 تخلف بدمشق لقضاء مآربه وإلى بصرى وصل رسول الله صلى الله
<lb/>عليه وسلم قبل البعث في تجارة خديجة وبها مبرك ناقته قد بنى عليه مسجد عظيم
<lb/>ويجتمع أهل حوران لهذه المدينة ويتزود الحاج منها
# ثم يرحلون إلى بركة زيزة ويقيمون عليها يوما
# ثم يرحلون إلى اللجون وبها الماء الجاري <pb n="V01.P128"/>
# ثم يرحلون إلى حصن الكرك وهو من أعجب الحصون وأمنعها وأشهرها ويسمى بحصن
<lb/>الغراب والوادي يطيف به من جميع جهاته وله باب واحد قد نحت المدخل إليه في
<lb/>الحجر الصلد ومدخل دهليزه كذلك وبهذا الحصن يتحصن الملوك وإليه يلجئون في
<lb/>النوائب وله لجأ الملك الناصر لأنه ولي الملك وهو صغير السن فاسولى على
<lb/>التدبير مملوكه سلار النائب عنه فأظهر الملك الناصر أنه يريد الحج ووافقت
<lb/>الأمراء على ذلك فتوجه إلى الحج فلما وصل عقبة إيلة لجأ إلى الحصن وأقام به
<lb/>أعواما إلى أن قصده أمراء الشام واجتمعت عليه المماليك وكان الملك في تلك
<lb/>المدة بيبرس الششنكير وهو أمير الطعام ويسمى بالملك المظفر وهو الذي بنى
<lb/>الخانقة البيبرسية بمقربة من خانقاه سعيد السعداء التي بناها صلاح الدين بن
<lb/>أيوب فقصده الملك الناصر بالعساكر ففر بيبرس إلى الصحراء فتبعته العساكر
<lb/>وقبض عليه وأتى به إلى الملك الناصر فأمر بقتله فقتل وقبض على سلار وحبس في
<lb/>جب حتى مات جوعا ويقال أنه أكل جيفة من الجوع نعوذ بالله من ذلك وأقام
<lb/>الركب بخارج الكرك أربعة أيام بموضع يقال له الثنية وتجهزوا لدخول البرية
# ثم ارتحلنا إلى معان وهو آخر بلاد الشام
# ونزلنا من عقبة الصوان إلى الصحراء التي يقال فيها داخلها مفقود وخارجها
<lb/>مولود وبعد مسيرة يومين نزلنا ذات حج وعلى حسيان ذا عمارة بها إلى وادي
<lb/>بلدح ولا ماء به
# ثم إلى تبوك هو الموضع الذي غزاه رسول الله صلى الله عليه وسلم وفيها عين
<lb/>ماء كانت تنبض بشيء من الماء فلما نزلها رسول الله صلى الله عليه وسلم
<lb/>وتوضأ منها جادت بالماء المعين ولم يزل إلى هذا العهد ببركة رسول الله صلى Milestone300
<lb/><pb n="V01.P129"/> الله عليه وسلم ومن عادة حجاج الشام إذا وصلوا منزل تبوك أخذوا
<lb/>أسلحتهم وجردوا سيوفهم وحملوا على المنزل وضربوا النخل بسيوفهم ويقولون
<lb/>هكذا دخلها رسول الله صلى الله عليه وسلم وينزل الركب العظيم على هذه العين
<lb/>فيروى منها جميعهم ويقيمون أربعة أيام للراحة وإرواء الجمال واستعداد الماء
<lb/>للبرية المخوفة التي بين العلا وتبوك ومن عادة السقائين أنهم ينزلون على
<lb/>جوانب هذه العين ولهم أحواض مصنوعة من جلود الجواميس كالصهاريج الضخام
<lb/>يسقون منها الجمال ويملئون الروايا والقرب ولكل أمير أو كبير حوض يسقي منه
<lb/>جماله وجمال أصحابه ويملأ رواياهم وسواهم من الناس متفق مع السقائين على
<lb/>سقي جمله وملأ قربته بشيء معلوم من الدراهم
# ثم يرحل الركب من تبوك ويجدون السير ليلا ونهارا خوفا من هذه البرية وفي
<lb/>وسطها الوادي الأخيضر كأنه وادي جهنم أعاذنا الله منها وأصاب الحجاج به في
<lb/>بعض السنين مشقة بسبب ريح السموم التي تهب فانتشفت المياه وانتهت شربة
<lb/>الماء إلى ألف دينار ومات مشتريها وبائعها وكتب ذلك في بعض صخور الوادي
# ومن هنالك ينزلون بركة المعظم وهي ضخمة نسبتها إلى الملك المعظم من اولاد
<lb/>أيوب ويجتمع بها ماء المطر في بعض السنين وربما جف في بعضها
# وفي الخامس من أيام رحيلهم عن تبوك يصلون إلى بئر الحجر حجر ثمود وهي
<lb/>كثيرة الماء ولكن لا يردها أحد من الناس مع شدة عطشهم اقتداء بفعل رسول
<lb/>الله صلى الله عليه وسلم حين مر بها في غزوة تبوك فأسرع براحلته وأمر أن لا
<lb/>يستقي منها أحد ومن عجن به أطعمه الجمال وهناك ديار ثمود في جبال من الصخر
<lb/>الأحمر منحوتة لها عتب منقوشة يظن رائيها أنها حديثة الصنعة وعظامهم نخرة
<lb/>في داخل تلك البيوت إن في ذلك لعبرة <pb n="V01.P130"/> ومبرك ناقة صالح عليه
<lb/>السلام بين جبلين هنالك وبينها أثر مسجد يصلي الناس فيه
# وبين الحجر والعلا نصف يوم أو دونه والعلا قرية كبيرة حسنة لها بساتين
<lb/>النخل والمياه المعينة يقيم بها الحجاج أربعا يتزودن ويغسلون ثيابهم ويدعون
<lb/>بها ما يكون Milestone300 عندهم من فضل زاد ويستصحبون قدر الكفاية وأهل هذه القرية أصحاب
<lb/>أمانة وإليها ينتهي تجار نصارى الشام لا يتعدونها ويبايعون الحجاج الزاد
<lb/>وسواه
# ثم يرحل الركب من العلا فينزلون في غد رحيلهم الوادي المعروف بالعطاس وهو
<lb/>شديد الحر تهب فيه السموم المهلكة هبت في أحد السنين على الركب فلم يخلص
<lb/>منها إلا اليسير وتعرف تلك السنة سنة الأمير الجالقي
# ومنه ينزلون هدية وهي حسيان ماء بواد يحفرون به فيخرج الماء وهو زعاق
<lb/><pb n="V01.P131"/> <pb n="V01.P132"/>
# | 2 المدينة المنورة والحرم الشريف
# وفي اليوم الثالث ينزلون بظاهر البلد المقدس الكريم الشريف وفي عشى ذلك
<lb/>اليوم دخلنا الحرم الشريف وانتهينا إلى المسجد الكريم فوقفنا بباب السلام
<lb/>مسلمين وصلينا بالروضة الكريمة بين القبر والمنبر الكريم واستلمنا القطعة
<lb/>الباقية من الجذع الذي حن إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم وهي ملصقة
<lb/>بعمود قائم بين القبر والمنبر عن يمين مستقبل القبلة وأدينا حق السلام على
<lb/>سيد الأولين والآخرين وشفيع العصاة والمذنبين الرسول النبي الهاشمي الأبطحي
<lb/>محمد صلى الله عليه وسلم تسليما وشرف وكرم وحق السلام على ضجيعيه وصاحبيه
<lb/>أبي بكر الصديق وأبي حفص عمر الفاروق رضي الله عنهما وانصرفنا إلى رحالنا
<lb/>مسرورين بهذه النعمة العظمى مستبشرين بنبل المنة الكبرى حامدين الله تعالى
<lb/>على البلوغ إلى معاهد رسوله الشريفة ومشاهده العظيمة المنيفة داعين أن لا
<lb/>يجعل ذلك آخر عهدنا بها وأن يجعلنا ممن قبلت زيارته وكتبت في سبيل الله
<lb/>سفرته
# المسجد المعظم مستطيل تحفه من جهاته الأربع بلاطات دائرة به ووسطه صحن
<lb/>مفروش بالحصى والرمل ويدور بالمسجد الشريف شارع مبلط بالحجر المنحوت
<lb/>والروضة المقدسة صلوات الله وسلامه على ساكنها في الجهة القبلية مما يلي
<lb/>الشرق من مسجد الكريم وشكلها عجيب لا يتأتى تمثيله وهي منورة بالرخام
<lb/>البديع النحت الرائق النعت قد علاها تضميخ المسك والطيب مع طول الأزمان وفي
<lb/>الجهة القبلية منها مسمار فضة هو قبالة الوجه الكريم وهنالك يقف الناس
<lb/>مستقبلين الوجه الكريم مستديرين القبلة فيسلمون وينصرفون يمينا إلى وجه أبي
<lb/>بكر الصديق ورأس أبي بكر رضي الله عنه Milestone300 عند قدمي رسول <pb n="V01.P133"/> الله صلى
<lb/>الله عليه وسلم ثم ينصرفون إلى عمر بن الخطاب ورأس عمر عند كتفي أبي بكر
<lb/>رضي الله عنهما وفي الجوفي من الروضة المقدسة زادها الله طيبا حوض صغير
<lb/>مرخم في قبلته شكل محراب يقال أنه كان بيت فاطمة بنت رسول الله صلى الله
<lb/>عليه وسلم تسليما ويقال أيضا هو قبرها والله أعلم وفي وسط المسجد الكريم
<lb/>دفة مطبقة على وجه الأرض مقفلة على سرداب له مدرج يفضي إلى دار أبي بكر رضي
<lb/>الله عنه خارج المسجد وعلى ذلك السرداب كان طريق عائشة أم المؤمنين رضي
<lb/>الله عنهما إلى داره ولا شك أنه هو الخوخة التي ورد ذكرها في الحديث وأمر
<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بإبقائها وسد ما سواها وبازاء دار أبي بكر رضي
<lb/>الله عنه دار عمر ودار ابنه عبد الله بن عمر رضي الله عنهما وبشرقي المسجد
<lb/>الكريم دار إمام المدينة أبي عبد الله مالك بن أنس رضي الله عنه وبمقربة من
<lb/>باب السلام سقاية ينزل إليها على درج ماؤها معين وتعرف بالعين الزرقاء
# قدم رسول الله صلى الله عليه وسلم تسليما المدينة الشريفة دار الهجرة يوم
<lb/>الإثنين ليلة الثالث عشر من شهر ربيع الأول فنزل على بني عمرو بن عوف وأقام
<lb/>عندهم ثنتين وعشرين ليلة وقيل أربع عشرة ليلة وقيل اربع ليال ثم توجه إلى
<lb/>المدينة فنزل على بني النجار بدار أبي أيوب الأنصاري رضي الله عنه وأقام
<lb/>عنده سبعة أشهر حتى بنى مساكنه ومسجده وكان موضع المسجد مربدا لسهل وسهيل
<lb/>ابني رافع بن أبي عمر بن عاند بن ثعلبة بن غانم بن مالك بن النجار وهما
<lb/>يتيمان في حجر أسعد بن زرارة رضي الله عنهم أجمعين وقيل كانا في حجر أبي
<lb/>ايوب رضي الله عنه فابتاع رسول الله صلى الله عليه وسلم ذلك المربد وقيل بل
<lb/>أرضاهما أبو أيوب عنه وقيل أنهما وهباه لرسول الله صلى الله عليه وسلم فبنى
<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم المسجد وعمل فيه مع أصحابه Milestone300 وجعل عليه حائطا
<lb/>ولم يجعل له سقفا ولا أساطين <pb n="V01.P134"/> وجعله مربعا طوله مائة ذراع وعرضه
<lb/>مثل ذلك وقيل أن عرضه كان دون ذلك وجعل ارتفاع حائطه قدر القامة فلما اشتد
<lb/>الحر تكلم أصحابه في تسقيفه فأقام له أساطين من جذوع النخل وجعل سقفه من
<lb/>جريدها فلما أمطرت السماء وكف المسجد كلم أصحاب رسول الله صلى الله عليه
<lb/>وسلم رسول الله صلى الله عليه وسلم في عمله بالطين فقال كلا عريش كعرش موسى
<lb/>أو ظلة كظلة موسى والامر أقرب من ذلك وقيل وما ظلة موسى قال صلى الله عليه
<lb/>وسلم كان إذا قام أصاب السقف رأسه وجعل للمسجد ثلاثة أبواب ثم سد باب
<lb/>الجنوب منها حين حولت القبلة وبقي المسجد على حاله حياة رسول الله صلى الله
<lb/>عليه وسلم تسليما وحياة أبي بكر رضي الله عنه
# فلما كات أيام عمر بن الخطاب رضي الله عنه زاد في مسجد رسول الله صلى
<lb/>الله عليه وسلم وقال لولا أني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
<lb/>ينبغي أن نزيد في المسجد ما زدت فيه فأنزل أساطين الخشب وجعل مكانها أساطين
<lb/>اللبن وجعل الأساس حجارة إلى القامة وجعل الأبواب ستة منها في كل جهة ما
<lb/>عدا القبلة بابان وقال في باب منها ينبغي أن يترك هذا للنساء فما رؤي فيه
<lb/>حتى لقي الله عز وجل وقال لو زدنا في هذا المسجد حتى يبلغ الجبانة لم يزل
<lb/>مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم وأراد عمر أن يدخل في المسجد موضعا
<lb/>للعباس عم رسول الله صلى الله عليه وسلم ورضي عنهما فمنعه منه وكان فيه
<lb/>ميزاب يصب في المسجد فنزعه عمر وقال إنه يؤذي الناس فنازعه العابس وحكما
<lb/>بينهما أبي بن كعب رضي الله عنهما فأتيا داره فلم يأذن لهما إلا بعد ساعة
<lb/>ثم دخلا إليه فقال كانت جاريتي تغسل رأسي فذهب عمر ليتكلم فقال له أبي دع
<lb/>أبا الفضل يتكلم لمكانه من رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال العباس خطة
<lb/><pb n="V01.P135"/> خطها لي Milestone300 رسول الله صلى الله عليه وسم وبنيتها معه وما وضعت
<lb/>الميزاب إلا ورجلاي على عاتقي رسول الله صلى الله عليه وسلم فجاء عمر فطرحه
<lb/>وأراد إدخالها في المسجد فقال أبي إن عندي من هذا علما سمعت رسول الله صلى
<lb/>الله عليه وسلم يقول أراد داود عليه السلام أن يبني بيت الله المقدس كان
<lb/>فيه بيت ليتيمين فراودهما على البيع فأبيا ثم راودهما فباعاه ثم قاما
<lb/>بالغين فردا البيع واشتراه منهما ثم رداه كذلك فاستعظم داود الثمن فأوحى
<lb/>الله إليه إن كنت تعطي من شيء هو لك فأنت أعلم وإن كنت تعطيهما من رزقنا
<lb/>فاعطهما حتى يرضيا وإن أغنى البيوت عن مظلمة بيت هو لي وقد حرمت عليك بناءه
<lb/>قال يارب فأعطه سليمان فأعطاه سليمان عليه السلام فقال عمر من لي بأن رسول
<lb/>الله صلى الله عليه وسلم قاله فخرج أبي إلى قوم من الأنصار فأثبتوا له ذلك
<lb/>فقال عمر رضي الله عنه أما إني لو لم أجد غيرك اخذت قولك ولكني أحببت أن
<lb/>أثبت ثم قال للعباس رضي الله عنه والله لا ترد الميزاب إلا وقدماك على
<lb/>عاتقي ففعل العباس ذلك ثم قال أما إذا أثبتت لي فهي صدقة لله فهدمها عمر
<lb/>وأدخلها في المسجد
# ثم زاد فيه عثمان رضي الله عنه وبناه بقوة وباشره بنفسه فكان يظل فيه
<lb/>نهاره وبيضه وأتقن محله بالحجارة المنقوشة ووسعه من جهاته إلا جهة الشرق
<lb/>منها وجعل له سواري حجارة مثبتة بأعمدة الحديد والرصاص وسقفه بالساج وصنع
<lb/>له محرابا وقيل أن مروان هو أول من بنى المحراب وقيل عمر بن عبد العزيز في
<lb/>خلافة الوليد
# ثم زاد فيه الوليد بن عبد الملك تولى ذلك عمر بن عبد العزيز فوسعه وحسنه
<lb/>وبالغ في اتقانه وعمله بالرخام والساج المذهب وكان الوليد بعث إلى ملك
<lb/>الروم أريد أن أبني مسجد نبينا صلى الله عليه وسلم فأعني فيه <pb n="V01.P136"/>
<lb/>فبعث إليه العملة وثمانين ألف مثقال من الذهب وأمر الوليد بإدخال حجر أزواج
<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فيه فاشترى Milestone300 عمر من الدور ما زاد في ثلاث جهات من
<lb/>المسجد فلما صار إلى القبلة امتنع عبيد الله بن عبد الله بن عمر من بيع دار
<lb/>حفصة ودار بينهما الكلام حتى ابتاعها عمر على ان له ما بقي منها وعلى أن
<lb/>يخرجوا من باقيها طريقا إلى المسجد وهي الخوخة التي في المسجد وجعل عمر
<lb/>للمسجد أربع صوامع في أربعة أركانه وكانت احداها مطلة على دار مروان فلما
<lb/>حج سليمان بن عبد الملك نزل بها فأطل عليه المؤذن حين الأذان فأمر بهدمها
<lb/>وجعل عمر للمسجد محرابا ويقال هو أول من أحدث المحراب
# ثم زاد فيه المهدي بن أبي جعفر المنصور وكان أمرهم بذلك ولم يقض له وكتب
<lb/>إليه الحسن بن زيد يرغبه في الزيادة فيه من جهة الشرق ويقول إنه إن زيد في
<lb/>شرقيه توسطت الروضة الكريمة المسجد الكريم فاتهمه أبو جعفر بأنه إنما أراد
<lb/>هدم دار عثمان رضي الله عنه فكتب إليه إني قد عرفت الذي أردت فاكفف عن دار
<lb/>عثمان وأمر أبو جعفر أن يظلل الصحن أيام القيظ بستور تنشر على حبال ممدودة
<lb/>على خشب تكون في الصحن لتقي المصلين من الحر وكان طول المسجد في بناء
<lb/>الوليد مائتي ذراع فبلغه المهدي إلى ثلاثمائة ذراع وسوى المقصورة بالأرض
<lb/>وكانت مرتفعة عنها بمقدار ذراعين وكتب اسمه على مواضع من المسجد
# ثم أمر الملك المنصور قلاوون ببناء دار للوضوء عند باب السلام فتولى
<lb/>بناءها الأمير الصالح علاء الدين المعروف بالأقمر وأقامها متسعة الفناء
<lb/>تستدير بها البيوت واجرى إليها الماء وأراد أن يبني بمكة شرفها الله تعالى
<lb/>مثل ذلك فلم يتم له فبناه ابنه الملك الناصر بين الصفا والمروة وسيذكر إن
<lb/>شاء الله <pb n="V01.P137"/> وقبلة مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم قبلة قطع
<lb/>لأنه صلى الله عليه وسلم أقامها وقيل جبريل عليه السلام وقيل كان يشير
<lb/>جبريل له إلى سمتها وهو يقيمها وروي أن جبريل عليه السلام أشار ألى الجبال
<lb/>فتواضعت فتنحت حتى بدت الكعبة فكان صلى الله عليه وسلم يبني وهو ينظر Milestone300 إليها
<lb/>عيانا وبكل اعتبار فهي قبلة قطع وكانت القبلة أول ورود النبي صلى الله عليه
<lb/>وسلم المدينة إلى بيت المقدس ثم تحولت إلى الكعبة بعد ستة عشر شهرا وقيل
<lb/>بعد سبعة عشر شهرا
# وفي الحديث أن رسول الله صلى الله عليه وسلم تسليما كان يخطب إلى جذع
<lb/>نخلة بالمسجد فلما صنع له المنبر وتحول إليه حن الجذع حنين الناقة إلى
<lb/>حوارها وروي أن رسول الله صلى الله عليه وسلم تسليما نزل إليه فالتزمه فسكن
<lb/>وقال لو لم ألتزمه لحن إلى يوم القيامة واختلفت الروايات فيمن صنع المنبر
<lb/>الكريم فروي أن تميما الداري رضي الله عنه هو الذي صنعه وقيل أن غلاما
<lb/>للعباس رضي الله عنه صنعه وقيل غلاما لامرأة من الأنصار وورد ذلك في الحديث
<lb/>الصحيح وصنع من طرفاء الغابة وقيل الأثل وكان له ثلاث درجات فكان رسول الله
<lb/>صلى الله عليه وسلم يقعد على علياهن ويض رجليه الكريمتين في وسطاهن فلما
<lb/>ولي أبو بكر الصديق رضي الله عنه قعد على وسطاهن وجعل رجليه على أولاهن
<lb/>فلما ولي عمر رضي الله عنه جلس على أولاهن وجعل رجليه على الأرض وفعل ذلك
<lb/>عثمان رضي الله عنه صدرا من خلافته ثم ترقى إلى الثالثة ولما أصدر الأمر
<lb/>إلى معاوية رضي الله عنه أراد نقل المنبر إلى الشام فضج المسلمون وعصفت ريح
<lb/>شديدة وخسفت الشمس وبدت النجوم نهارا فلما رأى ذلك معاوية تركه وزاد فيه ست
<lb/>درجات من أسفله فبلغ تسع درجات <pb n="V01.P138"/>
# وكان الإمام بالمسجد الشريف في عهد دخولي إلى المدينة بهاء الدين بن
<lb/>سلامة من كبار أهل مصر وينوب عنه العالم الصالح الزاهد بغية المشايخ عز
<lb/>الدين الواسطي نفع الله به وكان يخطب قبله ويقضي بالمدينة الشريفة سراج
<lb/>الدين عمر المصري يذكر أن سراج الدين هذا أقام في خطة القضاء بالمدينة
<lb/>والخطابة بها نحو أربعين سنة ثم أنه أراد الخروج بعد ذلك إلى مصر فرأى رسول
<lb/>الله صلى الله عليه وسلم في النوم ثلاث مرات في كل مرة ينهاه عن الخروج
<lb/>منها Milestone300 وأخبره باقتراب أجله فلم ينته عن ذلك وخرج فمات بموضع يقال له سويس
<lb/>على مسيرة ثلاث من مصر قبل أن يصل إليها نعوذ بالله من سوء الخاتمة وكان
<lb/>ينوب عنه الفقيه أبو عبد الله محمد بن فرحون رحمه الله وابناؤه الآن
<lb/>بالمدينة الشريفة أبو محمد عبد الله مدرس المالكية ونائب الحكم وأبو عبد
<lb/>الله محمد وأصلهم من مدينة تونس ولهم بها حسب وأصالة وتولى الخطابة والقضاء
<lb/>بالمدينة الشريفة بعد ذلك جمال الدين الأسيوطي من أهل مصر وكان قبل ذلك
<lb/>قاضيا بحصن الكرك
# وخدام هذا المسجد الشريف وسدنته فتيان من الأحابيش وسواهم وهم على هيئات
<lb/>حسان وصور نظاف وملابس ظراف وكبيرهم يعرف بشيخ الخدام وهو في هيئة الأمراء
<lb/>الكبار ولهم المرتبات بديار مصر والشام ويؤتي اليها بها في كل سنة ورئيس
<lb/>المؤذنين بالحرم الشريف الإمام المحدث الفاضل جمال الدين المطري من مطرية
<lb/>قرية بمصر وولد الفاضل عفيف الدين عبد الله والشيخ المجاور الصالح أبو عبد
<lb/>الله محمد بن محمد الغرناطي المعروف بالتراس قديم المجاورة وهو الذي جب
<lb/>نفسه خوفا من الفتنة يذكر أن أبا عبد الله الغرناطي كان خديما لشيخ يسمى
<lb/>عبد الحميد العجمي وكان الشيخ حسن الظن به يطمئن إليه بأهله ويتركه متى
<lb/>سافر بداره فسافر مرة وتركه على عادته بمنزره فعلقت به زوجة الشيخ
<lb/>عبدالحميد وراودته <pb n="V01.P139"/> عن نفسه فقال إني أخاف الله ولا أخون من
<lb/>ائتمنني على أهله وماله فلم تزل تراوده وتعارضه حتى خاف على نفسه الفتنة
<lb/>فجب نفسه وغشي عليه ووجدوه الناس على تلك الحالة فعالجوه حتى بريء وصار من
<lb/>خدام المسجد الكرام ومؤذنا به ورأس الطائفين وهو باق بقيد الحياة إلى هذا
<lb/>العهد <pb n="V01.P140"/>
# | 3 وجهاء المدينة وضواحيها
# ومن المجاورين بالمدينة الشريفة الشيخ الصالح الفاضل أبو العباس أحمد بن
<lb/>محمد مرزوق كثير العبادة والصوم والصلاة بمسجد رسول الله صلى الله عليه
<lb/>وسلم تسليما صابرا محتسبا وكان ربما جاور بمكة المعظمة رأيته بها في سنة
<lb/>ثمان وعشرين وهو أكثر الناس طوافا وكنت أعجب من ملازمته الطواف مع شدة الحر Milestone300
<lb/>بالمطاف والمطاف مفروش الحجارة السود وتصير بحر الشمس كأنها الصفائح
<lb/>المحماة ولقد رأيت السقائين يصبون الماء عليها فما يجاوز الموضع الذي يصب
<lb/>فيه إلا ويلتهب الموضع من حينه أكثر الطائفين في ذلك الوقت يلبسون الجوارب
<lb/>وكان أبو العباس بن مرزوق يطوف حافي القدمين ورأيته يوما يطوف فأحببت أن
<lb/>أطوف معه فوصلت المطاف وأردت استلام الحجر الأسود فلحقني لهب تلك الحجارة
<lb/>وأردت الرجوع بعد تقبيل الحجر فما وصلته إلا بعد جهد عظيم ورجعت فلم أطف
<lb/>ورجعت أجعل بجادي على الأرض وأمشي عليه حتى بلغت الرواق وكان في ذلك العهد
<lb/>بمكة وزير غرناطة وكبيرها أبو القاسم محمد بن محمد بن الفقيه أبي الحسن سهل
<lb/>بن مالك الازدي وكان يطوف كل أسبوع سبعين طوافا ولم يكن يطوف في وقت
<lb/>القائلة لشدة الحر وكان ابن مرزوق يطوف في شدة القائلة زيادة عليه
# ومن المجاورين بالمدينة كرمها الله الشيخ الصالح العابد سعيد المراكشي
<lb/>الكفيف ومنهم أبو مهدي بمكة عيسى بن حزرون المكناسي جاور الشيخ أبو مهدي
<lb/>بمكة سنة ثمان عشرين وخرج إلى جبل حراء مع جماعة من المجاورين فلما صعدوا
<lb/>الجبل ووصلوا لمتعبد النبي صلى الله عليه وسلم تسليما ونزلوا عنه تأخر أبو
<lb/>مهدي عن الجماعة ورأى طريقا في الجبل فظنه <pb n="V01.P141"/> قاصرا فسلك عليه
<lb/>ووصل أصحابه إلى أسفل الجبل فانتظروه فلم يأت فتطلعوا فيما حولهم فلم يروا
<lb/>له أثرا فظنوا أنه سبقهم فمضوا إلى مكة شرفها الله تعالى ومر عيسى على
<lb/>طريقه فأفضى به إلى جبل آخر وتاه عن الطريق وأخذه العطش والحر وتمزقت نعله
<lb/>فكان يقطع من ثيابه ويلف رجليه إلى أن ضعف عن المشي استظل بشجرة أم غيلان
<lb/>فبعث الله أعرابيا على جمل حتى وقف عليه فأعلمه بحاله فأركبه وأوصله إلى
<lb/>مكة وكان على وسطه هميان فيه ذهب فسلمه إليه وأقام نحو شهر لا يستطيع
<lb/>القيام على قدميه وذهبت جلدتهما ونبتت لهما جلدة أخرى وقد جرى مثل ذلك
<lb/>لصاحب لي أذكره إن شاء الله
# ومن المجاورين بالمدينة الشريفة أبو محمد الشروي من المحسنين Milestone300 وجاور بمكة
<lb/>في السنة المذكورة وكان يقرأ بها كتاب الشفاء للقاضي عياض بعد الظهر وأم في
<lb/>التراويح
# وبها من المجاورين الفقيه أبو العباس الفاسي مدرس المالكية بها وتزوج
<lb/>ببنت الشيخ الصالح شهاب الدين الزرندي يذكر أن أبا العباس الفاسي تكلم يوما
<lb/>مع بعض الناس فانتهى به الكلام إلى أن تكلم بعظيمه ارتكب فيها بسبب جهله
<lb/>بعلم النسب وعدم حفظه للسانه مركبا صعبا عفا الله عنه فقال الحسين ابن علي
<lb/>بن أبي طالب عليهما السلام لم يعقب فرفع كلامه إلى أمير المدينة طفيل بن
<lb/>منصور بن جماز الحسيني فأنكر كلامه وبحق إنكاره وأراد قتله فكلم فيه فنفاه
<lb/>عن المدينة ويذكر أنه بعث من اغتاله وإلى الآن لم يظهر له أثر نعوذ بالله
<lb/>من عثرات اللسان وزلله
# كان أمير المدينة كبيش بن منصور بن جماز وكان قد قتل عمه مقبلا ويقال إنه
<lb/>توضأ ثم أن كبيشا خرج سنة سبع وعشرين إلى الفلاة في شدة الحر ومعه أصحابه
<lb/>فأدركتهم القائلة في بعض الأيام فتفرقوا تحت ظلال الأشجار <pb n="V01.P142"/> فما
<lb/>راعهم إلا وأبناء مقبل في جماعة من عبيدهم ينادون بالثأر لمقبل فقتلوا كبيش
<lb/>بن منصور صبرا ولعقوا دمه وتولى بعده أخوه طفيل بن منصور الذي ذكرنا أنه
<lb/>نفى أبا العباس الفاسي
# ومن بعض المشاهد الكريمة بخارج المدينة الشريفة بقيع الغرقد وهو بشرقي
<lb/>المدينة المكرمة ويخرج إليه على باب يعرف بباب البقيع فأول ما يلقى الخارج
<lb/>إليه على يساره عند خروجه من الباب قبر صفية بنت عبد المطلب رضي الله عنهما
<lb/>وهي عمة رسول الله صلى الله عليه وسلم تسليما وأم الزبير ابن العوام رضي
<lb/>الله عنه وأمامها قبر إمام المدينة أبي عبد الله مالك بن أنس رضي الله عنه
<lb/>وعليه قبة صغيرة مختصرة البناء وأمامه قبر السلالة الطاهرة المقدسة النبوية
<lb/>الكريمة إبراهيم بن رسول الله صلى الله عليه وسلم وعليه قبة بيضاء وعن
<lb/>يمينها تربة عبد الرحمن بن عمر بن الخطاب رضي الله عنهما وهو المعروف بأبي
<lb/>شحمة وبازائه قبر عقيل بن أبي طالب رضي Milestone300 الله عنه وقبر عبد الله بن ذي
<lb/>الجناحين جعفر بن أبي طالب رضي الله عنهما وبازائهم روضة قبور أمهات
<lb/>المؤمنين بها رضي الله عنهن ويليها روضة فيها قبر العباس بن عبد المطلب عم
<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم وقبر الحسن بن علي بن أبي طالب عليهم السلام
<lb/>وهي قبة ذاهبة في الهواء بديعة الأحكام عن يمين الخارج من باب البقيع وراس
<lb/>الحسن إلى رجلي العباس عليهما السلام وقبراهما مرتفعان عن الأرض متسعان
<lb/>مغشيان بألواح بديعة الالتصاق مرصعة بصفائح الصفر البديعة العمل وبالبقيع
<lb/>قبور المهاجرين والأنصار وسائر الصحابة رضي الله عنهم إلا أنها لا يعرف
<lb/>أكثرها وفي آخر البقيع قبر أمير المؤمنين أبي عمر عثمان بن عفان رضي الله
<lb/>عنه وعليه قبة كبيرة وعلى مقربة منه قبر فاطمة بنت أسد بن هاشم أم علي بن
<lb/>أبي طالب رضي الله عنها وعن أبنها
# ومن المشاهد الكريمة قباء وهو قبلي المدينة على نخو ميلين منها والطريق
<lb/><pb n="V01.P143"/> بينهما في حدائق النخل وبه المسجد الذي أسس على التقوى
<lb/>والرضوان وهو مسجد مربع فيه صومعة بيضاء طويلة تظهر على البعد وفي وسطه
<lb/>مبرك ناقة النبي صلى الله عليه وسلم يتبرك الناس بالصلاة فيه وفي الجهة
<lb/>القبلية من صحنه محراب على مصطبة هو اول موضع ركع فيه النبي صلى الله عليه
<lb/>وسلم وفي قبلي المسجد دار كانت لأبي أيوب الأنصاري ويليها دور تنسب لأبي
<lb/>بكر وعمر وفاطمة وعائشة رضي الله عنهم وبازائه بئر أريس وهي التي عاد ماؤها
<lb/>عذبا لما تفل فيه النبي صلى الله عليه وسلم بعد أن كان أجاجا وفيها وقع
<lb/>الخاتم الكريم من عثمان رضي الله عنه
# ومن المشاهد فيه حجر الزيوت بخارج المدينة الشريفة يقال أن الزيت رشح
<lb/>هنالك للنبي صلى الله عليه وسلم وإلى جهة الشمال منه بئر بضاعة وبإزائها
<lb/>جبل الشيطان حيث صرخ يوم واحد وقال قتلت نبيكم وعلى شفير الخندق الذي حفره
<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم عند تحزب الأحزاب حصن خرب يرف بحصن العزاب
<lb/>يقال أن عمر Milestone300 بناه لعزاب المدينة وأمامه إلى جهة الغرب بئر رومة التي اشترى
<lb/>أمير المؤمنين عثمان رضي الله عنه نصفها بعشرين ألفا
# ومن المشاهد الكريمة أحد وهو الجبل المبارك الذي قال فيه رسول الله صلى
<lb/>الله عليه وسلم تسليما أن أحدا جبل يحبنا ونحبه وهو بجوار المدينة الشريفة
<lb/>على نحو فرسخ منها وبإزائه الشهداء المكرمون رضي الله عنهم وهنالك قبر حمزة
<lb/>عم رسول الله صلى الله عليه وسلم ورضي الله عنه وحوله الشهداء المستشهدون
<lb/>في أحد رضي الله عنهم وقبورهم لقبلي أحد وفي طريق أحد مسجد ينسب لعلي بن
<lb/>أبي طالب رضي الله عنه ومسجد ينسب إلى سلمان الفارسي رضي الله عنه ومسجد
<lb/>الفتح حيث أنزلت سورة الفتح على رسول الله صلى الله عليه وسلم <pb n="V01.P144"/>
# وكانت إقامتنا بالمدينة الشريفة في هذه الوجهة أربعة أيام وفي كل ليلة
<lb/>نبيت بالمسجد الكريم والناس قد حلقوا في صحنه حلقا وأوقدوا الشمع الكبير
<lb/>وبينهم ربعات القرآن الكريم يتلونه وبعضهم يذكرون الله وبعضهم في مشاهدة
<lb/>التربة الطاهرة زادها الله طيبا والحداة بكل جانب يترنمون بمدح رسول الله
<lb/>صلى الله عليه وسلم هكذا دأب الناس في تلك الليالي المباركة ويجودون
<lb/>بالصدقات الكثيرة على المجاورين والمحتاجين
# وكان في صحبتي في هذه الوجهة من الشام إلى المدينة الشريفة رجل من أهلها
<lb/>فاضل يعرف بمنصور بن شكل وأضافني بها اجتمعنا بعد ذلك بحلب وبخارى وكان في
<lb/>صحبتي أيضا قاضي الزيدية شرف الدين قاسم بن شنان وصحبي أيضا أحد الصلحاء
<lb/>الفقراء من أهل غرناطة يسمى بعلي بن حجر الأموي لما وصلنا إلى المدينة
<lb/>كرمها الله على ساكنها أفضل الصلاة وأزكى السلام ذكر لي علي بن حجر المذكور
<lb/>انه رأى تلك الليلة في النوم قائلا يقول له اسمع مني واحفظ عني % هنيئا لكم
<lb/>يا زائرين ضريحة % أمنتم به يوم المعاد من الرجس % % وصلم إلى قبر الحبيب
<lb/>بطيبة % فطوبى لمن يضحي بطيبة أو يمسي % $
# وجاور هذا الرجل بعد صحبه بالمدينة ثم رحل إلى مدينة دلهي قاعدة بلاد
<lb/>الهند في سنة ثلاث وأربعين فنزل في Milestone300 جواري وذكرت حكاية رؤياه بين يدي ملك
<lb/>الهند فأمر بإحضاره فحضر بين يديه وحكى له ذلك فأعجبه واستحسنه وقال له
<lb/>كلاما جميلا بالفارسية وأمر بإنزاله وأعطاه ثلاثمائة تنكة من ذهب ووزن
<lb/>التنكة من دنانير المغرب دينار ونصف دينار وأعطاه فرسا محلى السرج واللجام
<lb/>وخلعه وعين له مرتبا في كل يوم وكان هنالك فقيه طيب من أهل غرناطة ومولده
<lb/>ببجاية يعرف هنالك بجمال الدين المغربي فصحبه علي بن حجر المذكور وواعده
<lb/>على أن يزوجه بنته وأنزل بدويرة <pb n="V01.P145"/> خارج داره واشترى جارية وغلاما
<lb/>وكان يترك الدنانير في مفرش ثيابه ولا يطمئن بها لأحد فاتفق الغلام
<lb/>والجارية على أخذ ذلك الذهب وأخذاه وهربا فلما أتى الدار لم يجد لهما أثرا
<lb/>ولا للذهب فامتنع من الطعام والشراب واشتد به المرض أسفا على ما جرى عليه
<lb/>فعرضت قضيته بين يدي الملك فأمر أن يخلف له ذلك وبعث إليه من يعلمه بذلك
<lb/>فوجدوه قد مات رحمه الله تعالى <pb n="V01.P146"/>
# | 4 من المدينة المنورة إلى مكة المكرمة
# وكان رحيلنا من المدينة نريد مكة شرفها الله تعالى فنزلنا بقرب مسجد ذي
<lb/>الحليفة الذي أحرم منه رسول الله صلى الله عليه وسلم والمدينة منه على خمسة
<lb/>أميال وهو منتهى حرم المدينة وبالقرب منه وادي العقيق وهناك تجردت من مخيط
<lb/>الثياب واغتسلت ولبست ثوب احرامي وصليت ركعتين وأحرمت بالحج مفردا
# ولم أزل ملبيا في كل سهل وجبل وصعود وحدور إلى أن أتيت شعب علي عليه
<lb/>السلام وبه نزلت تلك الليلة
# ثم رحلنا منه ونزلنا بالروحاء وبها بئر تعرف ببئر ذات العلم ويقال أن
<lb/>علبيا عليه السلام قاتل بها الجن
# ثم رحلنا ونزلنا بالصفراء وهو واد معمور فيه ماء ونخل وبنيان وقصر يسكنه
<lb/>الشرفاء الحسنيون وسواهم وفيها حصن كبير وتواليه حصون كثيرة وقرى متصلة
# ثم رحلنا منه ونزلنا ببدر حيث نصر الله رسوله صلى الله عليه وسلم وأنجز
<lb/>وعده الكريم واستأصل صناديد المشركين وهي قرية فيها حدائق نخل متصلة وبها
<lb/>حصن منيع يدخل إليه من بطن واد بين جبال ووهاد وببدر عين فوارة Milestone300 يجري ماؤها
<lb/>وموضع القليب الذي سحب به أعداء الله المشركون هو اليوم بستان وموضع الشداء
<lb/>رضي الله عنهم خلفه وجبل الرحمة الذي نزلت به الملائكة على يسار الداخل منه
<lb/>إلى الصفراء وبإزائه جبل الطبول وهو شبه <pb n="V01.P147"/> كثيب الرمل ممتد ويزعم
<lb/>أهل تلك البلدة أنهم يسمعون هنالك مثل أصوات الطبول في كل ليلة جمعة وموضع
<lb/>عريش رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي كان به يوم بدر يناشد ربه جل
<lb/>وتعالى متصل بسفح جبل الطبول وموضع الواقعة أمامه وعند نخل القليب مسجد
<lb/>يقال له مبرك ناقة رسول الله صلى الله عليه وسلم وبين بدر الصفراء نحو بريد
<lb/>في واد بين جبل تطرد فيه العيون وتتصل حدائق النخل
# ورحلنا من بدر إلى الصحراء المعروفة ببقاع البزواء وهي برية يضل بها
<lb/>الدليل ويذهل عن خليله الخليل
# مسيرة ثلاث وفي منتهاها وادي رابغ يتكون فيه المطر غدران يبقى بها الماء
<lb/>زمانا طويلا ومنه يحرم حجاج مصر والمغرب وهو دون الجحفة
# وسرنا من رابغ ثلاثا إلى خليص ومررنا بعقبة السويق وهي على مسافة نصف يوم
<lb/>من خليص كثيرة الرمل والحجاج يقصدون شرب السويق بها ويستصحبونه من مصر
<lb/>والشام برسم ذلك ويسقونه الناس مخلط بالسكر والأمراء يملؤن منه الأحواض
<lb/>ويسقونها الناس ويذكرون أن رسول الله صلى الله عليه وسلم مر بها ولم يكن مع
<lb/>أصحابه طعام فأخذ من رملها فأعطاهم إياه فشربوه سويقا
# ثم نزلنا بركة خليص وهي في بسيط من الأرض كثيرة حدائق النخل لها حصن مشيد
<lb/>في قنة جبل وفي البسيط حصن خرب بها عين فوارة صنعت لها أخاديد في الأرض
<lb/>سربت إلى الضياع صاحب خليص شريف حسني النسب عرب تلك الناحية يقيمون هنالك
<lb/>سوقا عظيمة ويجلبون إليها الغنم والتمر والادام
# ثم رحلنا إلى عسفان هي في بسيط من الأرض بين جبال بها آبار <pb n="V01.P148"/>
<lb/>ماء معين تنسب إحداها إلى عثمان بن عفان رضي الله عنه المدرج المنسوب إلى
<lb/>عثمان أيضا على مسافة نصف يوم من خليص هو مضيق بين جبلين وفي موضع منه بلاط Milestone300
<lb/>على صورة درج أثر عمارة قديمة هنالك بئر تنسب إلى النبي عليه السلام ويقال
<lb/>أنه أحدثها بعسفان حصن عتيق وبرج مشيد قد أوهنه الخراب وبه من شجر المقل
<lb/>كثير
# ثم رحلنا من عسفان ونزلنا بطن مر ويسمى أيضا مر الظهران وهو واد مخصب
<lb/>كثير النخل ذو عين فوارة سيالة تسقى تلك الناحية ومن هذا الوادي تجلب
<lb/>الفواكه والخضر إلى مكة شرفها الله تعالى ثم أدلجنا من هذا الوادي المبارك
<lb/>والنفوس مستبشرة ببلوغ آمالها مسرورة بحالها ومآلها <pb n="V01.P149"/>
<lb/><pb n="V01.P150"/> <pb n="V01.P151"/>
# | 5 مكة المكرمة والحرم الشريف
# فوصلنا عند الصباح إلى البلد الأمين مكة شرفها الله تعالى فوردنا منها
<lb/>على حرم الله تعالى ومبوأ خليله إبراهيم ومبعث صفيه محمد صلى الله عليه
<lb/>وسلم ودخلنا البيت الحرام الشريف الذي من دخله كان آمنا من باب بني شيبة
<lb/>وشاهدنا الكعبة الشريفة زادها الله تعظيما وهي كالعروس تجلي على منصبه
<lb/>الجلال وترفل في برود الجمال محفوفة بوفود الرحمن موصلة إلى جنة الرضوان
<lb/>وطفنا بها طواف القدوم واستلمنا الحجر الكريم وصلينا ركعتين بمقام إبراهيم
<lb/>وتعلقنا بأستار الكعبة عند الملتزم بين الباب والحجر الأسود حيث يستجاب
<lb/>الدعاء وشربنا من ماء زمزم وهو لما شرب له حسبما ورد عن النبي صلى الله
<lb/>عليه وسلم تسليما ثم سعينا بين الصفا والمروة ونزلنا هنالك بدار بمقربة من
<lb/>باب إبراهيم والحمد لله الذي شرفنا بالوفادة على هذا البيت الكريم وجعلنا
<lb/>ممن بلغنا دعوة الخليل عليه الصلاة والتسليم ومتع أعيننا بمشاهدة الكعبة
<lb/>الشريفة والمسجد العظيم والحجر الكريم وزمزم والحطيم
# ومن عجائب صنع الله تعالى أنه طبع القلوب على النزوع إلى هذه المشاهد
<lb/>المنيفة والشوق إلى المثول بمعاهدها الشريفة وجعل حبها متمكنا في القلوب
<lb/>فلا يحلها أحد إلا أخذت بمجاميع قلبه ولا يفارقها إلا أسفا لفراقها متولها
<lb/>لبعاده عنها شديد الحنين إليها ناويا لتكرار الوفادة عليها فأرضها المباركة
<lb/>نصب الأعين ومحبتها حشو القلوب حكمة من الله بالغة وتصديقا لدعوة خليليه
<lb/>عليه السلام والشوق يحضرها وهي نائية ويمثلها وهي غائبة ويهون على قاصدها
<lb/>ما يلقى من المشاق ويعانيه من Milestone300 العناء وكم ضعيف يرى الموت <pb n="V01.P152"/> عيانا
<lb/>دونها ويشاهد التلف في طريقها فإذا جمع الله بها شمله تلقاها مسرورا
<lb/>مستبشرا كأنه لم يذق لها مرارة ولا كابد محنة ولا نصبا إنه لأمر إلهي وصنع
<lb/>رباني ودلالة لا يشوبها لبس ولا تغشاها شبهة ولا يطرقها تمويه وتعز في
<lb/>بصيرة المستبصرين وتبدو في فكرة المتفكرين ومن رزقه الله تعالى الحلول بتلك
<lb/>الأرجاء والمثول بذلك الفناء فقد أنعم الله عليه النعمة الكبرى وخوله خير
<lb/>الدارين الدنيا والأخرى فحق عليه أن يكثر الشكر على ما خوله ويديم الحمد
<lb/>على ما أولاه جعلنا الله تعالى ممن قبلت زيارته وربحت في قصدها تجارته
<lb/>وكتبت في سبيل الله آثاره ومحيت بالقبول أوزاره بمنه وكرمه
# ومكة المعظمة هي مدينة كبيرة متصلة البنيان مستطيلة في بطن واد تحف به
<lb/>الجبال فلا يراها قاصدها حتى يصل إليها وتلك الجبال المطلة عليها ليست
<lb/>بمفرطة الشموخ والاخشبان من جبالها جبل أبي قبيس وهو في جهة الجنوب منها
<lb/>وجبل قعيقعان وهو في الجهة الغربية منها وفي الشمال منها الجبل الأحمر ومن
<lb/>جهة أبي قبيس أجياد الأكبر وأجياد الأصغر وهما شعبان والخندمة هي جبل
<lb/>وسيذكر والمناسك كلها منى وعرفة والمزدلفة بشرقي مكة شرفها الله ولمكة من
<lb/>الأبواب ثلاثة باب المعلى بأعلاها وباب الشبيكة من أسفلها ويعرف أيضا بباب
<lb/>العمرة وهو إلى جهة المغرب وعليه طريق المدينة الشريفة ومصر والشام وجدة
<lb/>ومنه يتوجه إلى التنعيم وسيذكر ذلك وباب المسفل وهو من جهة الجنوب ومنه دخل
<lb/>خالد بن الوليد رضي الله عنه يوم الفتح ومكة شرفها الله كما أخبر الله في
<lb/>كتابه العزيز حاكيا عن نبيه الخليل بواد غير ذي زرع ولكن سبقت لها الدعوة
<lb/>المباركة فكل طرفة تجلب إليها وثمرات كل شيء تجبى لها ولقد أكلت بها من
<lb/>الفواكه العنب والتين والخوخ والرطب ما لا نظير له في الدنيا وكذلك البطيخ
<lb/>المجلوب إليها <pb n="V01.P153"/> لا يماثله سواه طيبا وحلاوة واللحوم بها سمان
<lb/>لذيذات الطعوم وكل ما يفترق في البلاد من السلع فيها اجتماعه وتجلب لها
<lb/>الفواكه والخضر Milestone300 من الطائف ووادي نخلة وبطن مر ولطفا من الله بسكان حرمه
<lb/>الأمين وجاوري بيته العتيق
# والمسجد الحرام في وسط البلد وهو متسع الساحة طوله من شرق إلى غرب أزيد
<lb/>من أربعمائة ذراع حكى ذلك الأزرقي وعرضه يقرب من ذلك والكعبة العظمى في
<lb/>وسطه ومنظره بديع ومرآه جميل لا يتعاطى اللسان وصف بدائعه ولا يحيط الواصف
<lb/>كماله وارتفاع حيطانه نحو عشرين ذراع وسقفه على أعمدة طوال مصطفة ثلاثة
<lb/>صفوف بأتقن صناعة وأجملها وقد انتظمت بلاطاته الثلاث انتظاما عجيبا كأنها
<lb/>بلاط واحد وعدد سواريه الرخامية أربعمائة وإحدى وتسعون سارية ما عدا الجصية
<lb/>التي في دار الندوة المزيدة في الحرم وهي داخلة في البلاط الآخذ في الشمال
<lb/>ويقابلها المقام مع الركن العراقي وفضاؤها متصل يدخل من هذا البلاط إليه
<lb/>ويتصل بجدار هذا البلاط مساطب تحت قسي حنايا يجلس بها المقرئون والنساجون
<lb/>والخياطون وفي جدار البلاط الذي يقابله مساطب تماثلها وسائر البلاطات تحت
<lb/>جدرانها مساطب بدون حنايا وعند باب إبراهيم مدخل من البلاط الغربي فيه
<lb/>سواري جصية وللخليفة المهدي بن الخليفة أبي جعفر المنصور رضي الله عنهما
<lb/>آثار كريمة في توسيع المسجد الحرام وإحكام بنائه وفي أعلى جدار البلاط
<lb/>الغربي مكتوب أمر عبد الله محمد المهدي أمير المؤمنين أصلحه الله بتوسعة
<lb/>المسجد الحرام لحاج بيت الله وعمارته في سنة سبع وستين ومائة
# والكعبة ماثلة في وسط المسجد وهي بنية مربعة ارتفاعها في الهواء من
<lb/>الجهات الثلاث ثمان وعشرون ذراعا ومن الجهة الرابعة التي بين الحجر الأسود
<lb/>والركن اليماني تسع وعشرون ذراعا وعرض صفحتها التي من الركن العراقي إلى
<lb/>الحجر الاسود أربعة وخمسون شبرا وكذلك عرض الصفحة التي <pb n="V01.P154"/> تقابلها
<lb/>من الركن اليماني إلى الركن الشامي وعرض صفحتها التي من الركن العراقي إلى
<lb/>الركن الشامي من داخل الحجر ثمانية وأربعون شبرا وكذلك عرض الصفحة التي
<lb/>تقابلها من الركن اليماني إلى الحجر الأسود ومثل ذلك من الركن الشامي إلى
<lb/>الركن العراقي وأما خارج الحجر وبناؤها بالحجارة الصم السمر قد ألصقت بأبدع
<lb/>الألصاق وأحكمه وأشده فلا تغيرها الأيام Milestone300 ولا تؤثر فيها الأزمان وباب الكعبة
<lb/>المعظمة في الصفح الذي بين الحجر الأسود والركن العراقي وبينه وبين الحجر
<lb/>الأسود عشرة أشبار وذلك الموضع هو المسمى بالملتزم حيث يستجاب الدعاء
<lb/>وارتفاع الباب عن الأرض أحد عشر شبرا ونصف شبر وسعته ثمانية أشبار وطوله
<lb/>ثلاثة عشر شبرا وعرض الحائط الذي ينطوي عليه خمسة أشبار وهو مصفح بصفائح
<lb/>الفضة بديع الصنعة وعضادتاه وعتبته العليا مصفحات بالفضة وله نفارتان
<lb/>كبيرتان من فضة عليهما قفل
# ويفتح الباب الكريم في كل يوم جمعة بعد الصلاة ويفتح في يوم مولد النبي
<lb/>صلى الله عليه وسلم ورسمهم في فتحه أن يضعوا كرسيا شبه المنبر له درج
<lb/>وقوائم خشب لها أربع بكرات يجري الكرسي عليها ويلصقونه إلى جدار الكعبة
<lb/>الشريفة فيكون درجه الأعلى متصلا بالعتبة الكريمة ثم يصعد كبير الشيبيين
<lb/>وبيده المفتاح الكريم ومعه السدنة فيمسكون الستر المسبل على باب الكعبة
<lb/>المسمى بالبرقع خلال ما يفتح رئيسهم الباب فإذا فتحه قبل العتبة الشريفة
<lb/>ودخل البيت وحده وسد الباب وأقام قدر ما يركع ركعتين ثم يدخل سائر الشيبيين
<lb/>ويسدون الباب أيضا ويركعون ثم يفتح الباب ويبادر الناس بالدخول وفي أثناء
<lb/>ذلك يقفون مستقبلين الباب الكريم بأبصار خاشعة وقلوب ضارعة وأيد مبسوطة إلى
<lb/>الله فإذا فتح كبروا <pb n="V01.P155"/> ونادوا اللهم افتح لنا أبواب رحمتك
<lb/>ومغفرتك يا ارحم الراحمين وداخل الكعبة الشريفة مفروش بالرخام المجزع
<lb/>وحيطانه كذلك وله أعمدة ثلاثة طوال مفرطة الطول من خشب الساج بين كل عمود
<lb/>منها وبين الآخر أربع خطا وهي متوسطة في الفضاء داخل الكعبة الشريفة يقابل
<lb/>الأوسط منها نصف عرض الصفح الذي بين الركنين اليماني والشامي
# وستور الكعبة الشريفة من الحرير الأسود مكتوب فيها بالأبيض وهي تتلألأ
<lb/>عليها نورا وإشراقا وتكسوا جميها من الأعلى إلى الأرض ومن عجائب الآيات في
<lb/>الكعبة الشريفة أن بابها يفتح والحرم غاص بأمة لا يحصيها إلا الله الذي
<lb/>خلقهم ورزقهم فيدخلونها أجمعين ولا تضيق عنهم ومن عجائبها أنها لا تخلو عن
<lb/>طائف أبدا ليلا ولا نهارا ولم يذكر أحد أنه رآها قط Milestone300 دون طائف ومن عجائبها
<lb/>أن حمام مكة وسواه من الطير لا ينزل عليها ولا يعلوها في الطيران وتجد
<lb/>الحمام يطير على أعلى الحرم كله فإذا حاذى الكعبة الشريفة عرج عنها إلى
<lb/>إحدى الجهات ولم يعلوها ويقال لا ينزل عليها طائر إلا إذا كان به مرض فأما
<lb/>أن يموت لحينه أو يبرأ من مرضه فسبحان الذي خصها بالتشريف والتكريم وجعل
<lb/>لها المهابة والتعظيم
# والميزاب في أعلى الصفح الذي يلي الحجر وهو من الذهب وسعته شبر واحد وهو
<lb/>بارز بمقدار ذراعين والموضع الذي تحت الميزاب مظنة استجابة الدعاء وتحت
<lb/>الميزاب في الحجر هو قبر إسماعيل عليه السلام وعليه رخامة خضراء مستطيلة
<lb/>على شكل محراب متصلة برخامة خضراء مستديرة وكلتاهما سعتها مقدار شبر
<lb/>وكلتاهما غريبة الشكل رائقة المنظر وإلى جانبه مما يلي الركن العراقي قبر
<lb/>أمه هاجر عليها السلام وعلامته رخامة خضراء مستديرة سعتها مقدار شبر ونصف
<lb/>وبين القبرين سبعة أشبار
# وأما الحدجر الأسود فارتفاعه عن الأرض ستة أشبار فالطويل من الناس
<lb/><pb n="V01.P156"/> يتطامن لتقبيله والصغير يتطاول إليه وهو ملصق في الركن الذي في
<lb/>جهة المشرق وسعته ثلثا شبر وطوله شبر وعقدة ولا يعلم قدر ما دخل منه في
<lb/>الركن وفيه أربع قطع ملصقة ويقال أن القرمطي لعنه الله كسره وقيل أن الذي
<lb/>كسره سواه ضربه بدبوس فكسره وتبادر الناس إلى قتله وقتل بسببه جماعة من
<lb/>المغاربة وجوانب الحجر مشدودة بصحيفة من فضة يلوح بياضها على سواد الحجر
<lb/>الكريم فتنجلي منه العيون حسنا باهرا ولتقبيله لذة يتنعم بها الفم ويود
<lb/>لاثمه أن لا يفارق لثمه خاصية مودعة فيه وعناية به وكفى قول النبي صلى الله
<lb/>عله وسلم أنه يمين الله في أرضه نفعنا الله باستلامه ومصافحته وأوفد عليه
<lb/>كل شيق إليه وفي القطعة الصحيحة من الحجر الأسود مما يلي جانبه ليمين
<lb/>مستلمه نقطة بيضاء صغيرة مشرقة كأنها خال في تلك الصحيفة البهية وترى الناس
<lb/>إذا طافوا بها يتساقط بعضهم على بعض ازدحاما على تقبيله فقلما يتمكن أحد من
<lb/>ذلك إلا بعد المزاحمة الشديدة وكذلك Milestone300 يصنعون عند دخول الحرم ومن عند الحجر
<lb/>الأسود ابتداء الطواف وهو أول الأركان التي يلقاها الطائف فإذا استلمه
<lb/>تقهقر عنه قليلا وجعل الكعبة الشريفة عن يساره ومضى في طوفه ثم يلقى بعده
<lb/>الركن العراقي وهو إلى جهة الشمال ثم يلقى الركن الشامي وهو إلى جهة الغرب
<lb/>ثم يلقى الركن اليماني وهو إلى جهة الجنوب ثم يعود إلى الحجر الأسود وهو
<lb/>إلى جهة الشرق
# علم أن بين باب الكعبة شرفها الله وبين الركن العراقي موضعا طوله اثنا
<lb/>عشر شبرا وعرضه نحو النصف من ذلك وارتفاعه نحو شبرين وهو موضع المقام في
<lb/>مدة إبراهيم عليه السلام ثم صرفه النبي صلى الله عليه وسلم إلى الموضع الذي
<lb/>هو الآن مصلى وبقي ذلك الموضع شبه الحوض وإليه ينصب ماء البيت الحرام إذا
<lb/>غسل وهو موضع مبارك يزدحم الناس للصلاة فيه وموضع المقام <pb n="V01.P157"/>
<lb/>الشريف يقابل ما بين الركن العراقي والباب الشريف وهو إلى الباب أميل وعليه
<lb/>قبة تحتها شباك حديد متجاف عن المقام الشريف قدر ما تصل أصابع الإنسان إذا
<lb/>ما أدخل يده من ذلك الشباك إلى الصندوق والشباك مقفل ومن ورائه موضع محور
<lb/>قد جعل مصلى لركعتي الطواف وفي الصحيح أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لما
<lb/>دخل المسجد أتى البيت فطاف بها سبعا ثم اتى المقام فقرأ @QB@ واتخذوا من
<lb/>مقام إبراهيم مصلى @QE@ وركع خلفه ركعتين وخلف المقام مصلى إمام الشافعية
<lb/>في الحطيم الذي هنالك
# ودور جدار الحجر تسع وعشرون خطوة وهي أربعة وتسعون شبرا من داخل الدائرة
<lb/>وهو بالرخام البديع المجزع المحكم الإلصاق وارتفاعه خمسة اشبار ونصف شبر
<lb/>وسعته أربعة أشبار ونصف شبر وداخل الحجر بلاط واسع مفروش بالرخام المنظم
<lb/>المعجز الصنعة البديع الاتقان وبين جدار الكعبة الشريفة الذي تحت الميزاب
<lb/>وبين ما يقابله من جدار الحجر على خط استواء أربعون شبرا وللحجر مدخلان
<lb/>أحدهما بينه وبين الركن العراقي وسعته ستة أذرع وهذا الموضع هو الذي تركته
<lb/>قريش من البيت حين بنته كما جاءت الآثار الصحاح والمدخل الآخر عند الركن
<lb/>الشامي وسعته Milestone300 أيضا ستة أذرع وبين المدخلين ثمانية وأربعون شبرا وموضع
<lb/>الطواف مفروش بالحجارة السود محكمة الإلصاق وقد اتسعت عن البيت بمقدار تسع
<lb/>خطا إلا في الجهة التي تقابل المقام الشريف فإنها امتدت إليه حتى احاطت به
<lb/>وسائر الحرم مع البلاطات مفروش برمل أبيض وطواف النساء في آخر الحجارة
<lb/>المفروشة
# وقبة بئر زمزم تقابل الحجر الأسود وبينهما أربع وعشرون خطوة والمقام
<lb/>الشريف عن يمين القبة ومن ركنها إليه عشر خطا وداخل القبة مفروش بالرخام
<lb/>الأبيض وتنور البئر المباركة في وسط القبة مائلا إلى الجدار المقابل للكعبة
<lb/>الشريفة وهو من الرخام البديع الإلصاق مفروغ بالرصاص <pb n="V01.P158"/> ودوره
<lb/>أربعون شبرا وارتفاعه أربعة أشبار ونصف شبر وعمق البئر إحدى عشرة قامة وهم
<lb/>يذكرون أن ماءها يتزايد في كل ليلة جمعة وباب القبة إلى جهة الشرق وقد
<lb/>استدارت بداخله سقاية سعتها شبر وعمقها مثل ذلك وارتفاعها عن الأرض نحو
<lb/>خمسة أشبار تملأ ماء للوضوء وحولها مسطبة يقعد الناس عليها للوضوء
# ويلي قبة زمزم قبة الشراب المنسوبة إلى العباس رضي الله عنه وبابها جهة
<lb/>الشمال وهي الآن يجعل بها ماء زمزم في قلال يسمونها الدوارق وكل دورق له
<lb/>مقبض واحد وتترك بها ليرد فيها الماء فيشربه الناس وبها اختزان المصاحف
<lb/>الشريفة والكتب التي للحرم الشريف وبها خزانة تحتوي على تابوت مبسوط متسع
<lb/>فيه مصحف كريم بخط زيد بن ثابت رضي الله عنه منتسخ سنة ثمان عشرة من وفاة
<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم تسليما وأهل مكة إذا أصابهم قحط أو شدة
<lb/>أخرجوا هذا المصحف الشريف وفتحوا باب الكعبة ووضعوه على العتبة الشريفة
<lb/>ووضعوه في مقام إبراهيم عليه السلام واجتمع الناس كاشفين رؤوسهم داعين
<lb/>متضرعين متوسلين بالمصحف العزيز والمقام الشريف فلا ينفصلون إلا وقد
<lb/>تداركهم الله برحمته وتغمدهم بلطفه
# ويلي قبة العباس رضي الله تعالى عنه على انحراف منها القبة المعروفة بقبة
<lb/>اليهودية
# وأبواب المسجد الحرام شرفه الله تعالى تسعة عشر بابا وأكثرها مفتحة على
<lb/>أبواب كثيرة فمنها باب الصفا وهو مفتح على خمسة أبواب وكان قديما يعرف Milestone300 بباب
<lb/>بني مخزوم وهو أكبر أبواب المسجد ومنه يخرج إلى المسعى ويستحب للوافد على
<lb/>مكة أن يدخل المسجد الحرام شرفه الله من باب بني شيبة ويخرج بعد طوافه من
<lb/>باب الصفا جاعلا طريقه بين الاسطوانتين اللتين أقامهما أمير المؤمنين
<lb/>المهدي رحمه الله علما على طريق رسول الله صلى <pb n="V01.P159"/> الله عليه وسلم
<lb/>إلى الصفا ومنها باب أجياد الأصغر مفتح على بابين ومنها باب الخياطين مفتح
<lb/>على بابين ومنها باب العباس رضي الله عنه مفتح على ثلاثة أبواب ومنها باب
<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم مفتح على بابين ومنها باب بني شيبة وهو ركن
<lb/>الجدار الشرقي من جهة الشمال أمام باب الكعبة الشريفة متياسرا وهو مفتح على
<lb/>ثلاثة أبواب وهو باب بني عبد شمس ومنه كان دخول الخلفاء ومنها باب صغير
<lb/>إزاء باب بني شيبة لا اسم له وقيل يسمى باب الرباط لأنه يدخل منه لرباط
<lb/>السدرة ومنها باب الندوة ويسمى بذلك ثلاثة أبواب اثنان منتظمان والثالث في
<lb/>الركن الغربي من دار الندوة ودار الندوة قد جعلت مسجدا شارعا في الحرام
<lb/>مضافا إليه وهي تقابل الميزاب ومنها باب صغير لدار العجلة محدث ومنها باب
<lb/>السدرة واحد وباب العمرة واحد وهو من أجمل أبواب الحرم وباب إبراهيم واحد
<lb/>والناس مختلفون في نسبته فبعضهم ينسبه إلى إبراهيم الخليل عليه السلام
<lb/>والصحيح أنه منسوب إلى إبراهيم الخوزي من الأعاجم وباب الحزوة مفتح على
<lb/>بابين وباب ثالث ينسب إليه مفتح على بابين ويتصل لباب الصفا ومن الناس من
<lb/>ينسب البابين من هذه الأربعة المنسوبة لأجياد إلى الدقاقين
# وصوامع المسجد الحرام خمس إحداهن على ركن أبي قبيس عند باب الصفا والأخرى
<lb/>على ركن باب بني شيبة والثالثة على باب دار الندوة والرابعة على ركن باب
<lb/>السدرة والخامسة على ركن أجياد
# وبمقربة من باب العمرة مدرسة السلطان المعظم يوسف بن رسول ملك اليمن
<lb/>المعروف بالملك المظفر الذي تنسب إليه الدراهم المظفرية باليمن وهو كان
<lb/>يكسو الكعبة إلى أن غلبه على ذلك الملك المنصور قلاوون وبخارج باب إبراهيم
<lb/>زاوية Milestone300 كبيرة فيها دار إمام المالكية الصالح أبي عبد الله محمد بن عبد
<lb/>الرحمن المدعو بخليل وعلى باب إبراهيم قبة عظيمة مفرطة السمو قد
<lb/><pb n="V01.P160"/> صنع في داخلها غرائب صنع الجص ما يعجز عنه الوصف وبإزاء هذا
<lb/>الباب عن يمين الداخل إليه كان يقعد الشيخ العابد جلال الدين محمد بن أحمد
<lb/>الأفشهري وخارج باب إبراهيم بئر تنسب كنسبته وعنده أيضا دار الشيخ الصالح
<lb/>دانيال العجمي الذي كانت صدقات العراق في أيام السلطان أبي سعيد تأتي على
<lb/>يديه وبمقربة منه رباط الموفق وهو من أحسن الرباطات سكنته أيام مجاورتي
<lb/>بمكة المعظمة وكان به في ذلك العهد الشيخ الصالح الطيار سعادة الجراني ودخل
<lb/>يوما إلى بيته بعد صلاة العصر فوجد ساجدا مستقبل الكعبة الشريفة ميتا من
<lb/>غير مرض كان به رضي الله عنه وسكن به الشيخ الصالح شمس الدين محمد الشامي
<lb/>نحو من أربعين سنة وسكن به الشيخ الصالح شعيب المغربي من كبار الصالحين
<lb/>دخلت عليه يوما فلم يقع بصري في بيته على شيء سوى حصير فقلت له في ذلك فقال
<lb/>لي استر على ما رأيت
# وحول الحرم الشريف دور كثيرة لها مناظر وسطوح يخرج منها إلى سطح الحرم
<lb/>وأهلها في مشاهدة البيت الشريف على الدوام ودور لها أبواب تفضي إلى الحرم
<lb/>منها دار زبيدة زوجة الرشيد أمير المؤمنين ومنها دار العجلة ودار الشرابي
<lb/>وسواها
# ومن المشاهد المقدسة بمقربة من المسجد الحرام قبة الوحي وهي في دار خديجة
<lb/>أم المؤمنين رضي الله عنها بمقربة من باب الرسول صلى الله عليه وسلم وفي
<lb/>البيت قبة صغيرة حيث ولدت فاطمة عليها السلام وبمقربة منها دار أبي بكر
<lb/>الصديق رضي الله عنه ويقابلها جدار مبارك فيه حجر مبارك بارز طرفه من
<lb/>الحائط يستلمه الناس ويقال أنه يسلم على النبي صلى الله عليه وسلم ويذكر أن
<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم سأل عن رجل فنطق ذلك الحجر وقال يا رسول الله إنه
<lb/>ليس بحاضر
# ومن باب الصفا الذي هو من أبواب المسجد الحرام إلى الصفا ست <pb n="V01.P161"/>
<lb/>وسبعون خطوة Milestone300 وسعة الصفا سبع عشرة خطوة وله أربع عشرة درجة علياهن كأنها
<lb/>مسطبة وبين الصفا والمروة أربعمائة وثلاث وتسعون خطوة منها الصفا إلى الميل
<lb/>الأخضر ثلاث وتسعون خطوة ومن الميل الأخضر إلى الميلين الأخضرين خمس وسبعون
<lb/>خطوة ومن الميلين الأخضرين إلى المروة ثلاثمائة وخمس وعشرون خطوة وللمروة
<lb/>خمس درجات وهي ذات قوس واحد كبير وسعة المروة سبع عشرة خطوة والميل الأخضر
<lb/>هو سرية خضراء مثبتة مع ركن الصومعة التي على الركن الشرقي من الحرم عن
<lb/>يسار الساعي إلى المروة والميلان الأخضران هما ساريتان خضراوان إزاء باب
<lb/>علي من أبواب الحرم أحدهما في جدار الحرم عن يسار الخارج من الباب والأخرى
<lb/>تقابلها وبين الميل الأخضر والميلين الأخضرين يكون الرمل ذاهبا وعائدا وبين
<lb/>الصفا والمروة مسيل فيه سوق عظيمة يباع فيها الحبوب واللحم والتمر والسمن
<lb/>وسواها من الفواكه والساعون بين الصفا والمروة لا يكادون يخلصون لازدحام
<lb/>الناس على حوانيت الباعة وليس بمكة سوق منتظمة سوى هذه إلا البزازون
<lb/>والعطارون عند باب شيبة وبين الصفا والمروة دار العباس رضي الله عنه وهي
<lb/>الآن رباط يقطنه المجاورون عمره الملك الناصر رحمه الله وبني أيضا دار وضوء
<lb/>فيما بين الصفا والمروة سنة ثمان وعشرين وجعل لها بابين أحدهما في السوق
<lb/>المذكور والآخر في العطارين وعليها ربع يسكنه خدامها وتولى بناء ذلك الأمير
<lb/>علاء الدين بن هلال وعن يمين المروة دار أمير مكة سيف الدين عطيفة بن أبي
<lb/>نمي وسنذكره <pb n="V01.P162"/>
# | 6 مكة المكرمة ووجهاؤها
# وجبانة مكة خارجة باب المعلى ويعرف ذلك الموضع بالحجون وإياه عني الحارث
<lb/>بن مضاض الجرهمي بقوله % كأن لم يكن بين الحجون إلى الصفا % أنيس ولم يسمر
<lb/>بمكة سامر % % بلى نحن كما أهلها فأبادنا % صروف الليالي والجدود العواثر %
<lb/>$
# وبهذه الجبانة مدفن الجم الغفير من الصحابة والتابعين والعلماء والصالحين
<lb/>والأولياء إلا أن مشاهدهم دثر وذهب عن أهل مكة علمها فلا يعرف منها إلا
<lb/>القليل فمن المعروف منها قبر أم المؤمنين ووزير سيد المرسلين خديجة بنت
<lb/>خويلد أم أولاد النبي صلى الله عليه وسلم كلهم ما عدا Milestone300 إبراهيم وجدة السبطين
<lb/>الكريمين صلوات الله وسلامه على النبي صلى الله عليه وسلم وعليهم أجمعين
<lb/>وبمقربة منه قبر الخليفة أمير المؤمنين أبي جعفر المنصور عبد الله بن محمد
<lb/>بن عبد الله بن العباس رضي الله عنهم أجمعين وفيه الموضع الذي صلب فيه عبد
<lb/>الله بن الزبير رضي الله عنهما وكان به بنية هدمها أهل الطائف غيرة منهم
<lb/>لما كان يلحق حجاجهم بالزبير من اللعن وعن يمين مستقبل الجبانة مسجد خراب
<lb/>يقال إنه المسجد الذي بايعت الجن فيه رسول الله صلى الله عليه وسلم وعلى
<lb/>هذه الجبانة طريق الصاعد إلى عرفات وطريق الذاهب إلى الطائف وإلى العراق
# ومن بعض المشاهد خارج مكة الحجون وقد ذكرناه ويقال أن الحجون هو الحبل
<lb/>المطل على الجبانة ومنها المحصب وهو أيضا الأبطح وهو يلي <pb n="V01.P163"/>
<lb/>الجبانة المذكورة وفيه خيف بني كنانة الذي نزل به رسول الله صلى الله عليه
<lb/>وسلم
# ومنها ذو طوى وهو واد يهبط على قبور المهاجرين التي بالحصحاص دون ثنية
<lb/>كداء ويخرج منه إلى الاعلام الموضوعة حجزا بين الحل والحرم وكان عبد الله
<lb/>بن عمر رضي الله عنه إذا قدم إلى مكة شرفها الله تعالى يبيت ثم يغتسل منه
<lb/>ويغدو إلى مكة ويذكر أن رسول الله صلى الله عليه وسلم فعل ذلك
# ومنها ثنية كدى وهي بأعلى مكة ومنها دخل رسول الله صلى الله عليه وسلم في
<lb/>حجة الوداع إلى مكة ومنها ثنية كداء ويقال لها الثنية البيضاء وهي بأسفل
<lb/>مكة ومنها خرج ارسول الله صلى الله عليه وسلم عام الوداع وهي بين جبلين وفي
<lb/>مضيقها كوم حجارة موضوع على الطريق وكل من يمر يرجمه بين جبلين وفي مضيقها
<lb/>كوم حجارة موضوع على الطريق وكل من يمر يرجمه بحجر ويقال إنه قبر أبي لهب
<lb/>وزوجه حمالة الحطب وبين هذه الثنية وبين مكة بسيط سهل ينزل الركب إذا حدروا
<lb/>عن منى وبمقربة من هذا الموضع على نحو ميل من مكة شرفها الله مسجد بإزائه
<lb/>حجر موضوع على الطريق كأنه مسطبة يعلوه حجر آخر كان Milestone300 فيه نقش فدثر رسمه يقال
<lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم قعد بذلك الموضع مستريحا عند مجيئه من عمرته
<lb/>فيتبرك الناس بتقبيله ويستندون إليه
# ومنها التنعيم وهو على فرسخ مكة ومنه يعتبر أهل مكة وهو أدنى الحل إلى
<lb/>الحرم ومنه اعتمرت أم المؤمنين عائشة رضيالله عنها حين بعثها رسول الله صلى
<lb/>الله عليه وسلم في حجة الوداع مع أخيها عبد الرحمن رضي الله عنه وأمره أن
<lb/>يعمرها من التنعيم وبنت هنالك مساجد ثلاثة على الطريق تنسب كلها إلى عائشة
<lb/>رضي الله عنها وطريق التنعيم طريق فسيح والناس <pb n="V01.P164"/> يتحرون كنسه في
<lb/>كل يوم رغبة في الأجر والثواب لأن من المعتمرين من يمشي فيه حافيا وفي هذا
<lb/>الطريق الآبار العذبة التي تسمى الشبيكة
# ومنها الزاهر وهو على نحو ميلين من مكة على طريق التنعيم وهو موضع على
<lb/>جانبي الطريق فيه أثر دور وبساتين وأسواق وعلى جانب الطريق دكان مستطيل تصف
<lb/>عليه كيسان الشرب وأواني الوضوء يملؤها خديم ذلك الموضع من آبار الزاهر وهي
<lb/>بعيدة القعر جدا والخديم من الفقراء المجاورين وأهل الخير يعينونه على ذلك
<lb/>لما فيه من المرفقة للمعتمرين من الغسل والشرب والوضوء وذو طوى يتصل
<lb/>بالزاهر
# ومن الجبال المطيفة بمكة جبل أبي قبيس وهو في جهة الجنوب والشرق من مكة
<lb/>حرسها الله وهو أحد الأخشبين وأدنى الجبال من مكة شرفها الله ويقابل ركن
<lb/>الحجر الأسود وبأعلاه مسجد وأثر رباط وعمارة وكان الملك الظاهر رحمه الله
<lb/>أراد أن يعمره وهو مطل على الحرم الشريف وعلى جميع البلد ومنه يظهر حسن مكة
<lb/>شرفها الله وجمال الحرم واتساعه والكعبة المعظمة وذكر أن جبل أبي قبيس هو
<lb/>أول جبل خلقه الله تعالى وقد استودع فيه الحجر زمان الطوفان وكانت قريش
<lb/>تسميه الأمين لأنه أدى الحجر الذي استودعه فيه الخليل إبراهيم عليه السلام
<lb/>ويقال أن قبر آدم عليه السلام به وفي جبل أبي قبيس موضع موقف النبي صلى
<lb/>الله عليه وسلم حين انشق له القمر
# ومنها قعيقعان وهو أحد الأخشبين
# ومنها الجبل الأحمر وهو في Milestone300 جهة الشمال من مكة شرفها الله
# ومنها الخندمة وهو جبل عند الشعبين المعروفين بأجياد الأكبر وأجياد
<lb/>الأصغر
# ومنها جبل الطير وهو على أربعة عن جهتي طريق التنعيم يقال إنها
<lb/><pb n="V01.P165"/> الجبال التي وضع عليها الخليل عليه السلام أجزاء الطير ثم
<lb/>دعاها حسبما نص الله في كتابه العزيز عليه أعلام من حجارة
# ومنها جبل حراء وهو في الشمال من مكة شرفها الله تعالى على نحو فرسخ منها
<lb/>وهو مشرف على منى ذاهب في الهواء عالي القمة وكان رسول الله صلى الله عليه
<lb/>وسلم يتعبد فيه كثيرا قبل المبعث وفيه اتاه الحق من ربه وبدأ الوحي وهو
<lb/>الذي أهتز تحت رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال صلى الله عليه وسلم اثبت
<lb/>فما عليك إلا نبي وصديق وشهيد واختلف فيمن كان معه يومئذ وروى ان العشرة
<lb/>كانوا معه وقد روي أيضا أن جبل ثبير اهتز تحته أيضا
# ومنها جبل ثور وهو على قدر فرسخ من مكة شرفها الله تعالى على طريق اليمن
<lb/>وفيه الغار الذي أوى إليه رسول الله صلى الله عليه وسلم حين خروجه مهاجرا
<lb/>من مكة شرفها الله ومعه الصديق رضي الله عنه حسبما ورد في الكتاب العزيز
<lb/>ذكر الأرزقي في كتابه أن الجبل المذكور نادى رسول الله صلى الله عليه وسلم
<lb/>وقال إلي يا محمد إلي إلي فقد آويت قبلك سبعين نبيا فلما دخل رسول الله صلى
<lb/>الله عليه وسلم الغار واطمأن به وصاحبه الصديق معه نسجت العنكبوت من حينها
<lb/>على باب الغار وصنعت الحمامة عشا وفرخت فيه بإذن الله تعالى فانتهى
<lb/>المشركون ومعهم قصاص الأثر إلى الغار فقالوا ها هنا انقطع الأثر ورأوا
<lb/>العنكبوت قد نسج على فم الغار والحمام مفرخة فقالوا ما دخل أحد هنا
<lb/>وانصرفوا فقال الصديق يا رسول الله لو ولجوا علينا منه قال كنا تخرج من هنا
<lb/>وأشار بيده المباركة إلى الجانب الآخر ولم يكن فيه باب فانفتح فيه باب
<lb/>بمقدرة الملك الوهاب والناس يقصدون زيارة هذا الغار المبارك فيرومون دخوله
<lb/>من الباب الذي دخل Milestone300 منه النبي صلى الله عليه وسلم تبركا بذلك فمنهم من يتأتي
<lb/>له <pb n="V01.P166"/> ومنهم من لا يتأتى وينشب فيه حتى يتناول بالجذب العنيف ومن
<lb/>الناس من يصل أمامه ولا يدخله وأهل تلك البلاد يقولون إنه من كان لرشده
<lb/>دخله ومن كان لزنية لم يقدر على دخوله ولهذا يتحاشاه كثير من الناس لأنه
<lb/>مخجل فاضح ( 18 ) ومما اتفق بهذا الجبل لصاحبين من أصحابي أحدهما الفقيه
<lb/>المكرم أبو محمد عبد الله بن فرحان الأفريقي التوزري والآخر أبو العباس
<lb/>أحمد الأندلسي الوادي آشي أنهما قصدا الغار في حين مجاورتهما بمكة شرفها
<lb/>الله تعالى في سنة ثمان وعشرين وسبعمائة وذهبا منفردين لم يستصحبا دليلا
<lb/>عارفا بطريقه فتاها وضلا طريق الغار وسلكا طريقا سواها منقطعة وذلك في أوان
<lb/>اشتداد الحر وحمى القيظ فلما نفد ما كان عندهما من الماء وهما لم يصلا إلى
<lb/>الغار أخذا في الرجوع إلى مكة شرفها الله تعالى فوجدا طريقا فاتبعاه وكان
<lb/>يفضي إلى جبل آخر واشتد بهما الحر وأجهدهما العطش وعاينا الهلاك وعجز
<lb/>الفقيه أبو محمد عبد الله بن فرحان عن المشي جملة وألقى بنفسه إلى الأرض
<lb/>ونجى الأندلسي بنفسه وكان فيه فضل قوة ولم يزل يسلك تلك الجبال حتى أفضى به
<lb/>الطريق إلى أجياد فدخل إلى مكة شرفها الله تعالى وقصدني وأعلمني بهذه
<lb/>الحادثة وبما كان من أمر عبد الله التوزري وانقطاعه في الجبل وكان ذلك في
<lb/>آخر النهار ولعبد الله المذكور ابن عم اسمه حسن وهو من سكان وادي نخلة وكان
<lb/>إذ ذاك بمكة فأعلمته بما جرى على ابن عمه وقصدت الشيخ الصالح الإمام أبا
<lb/>عبد الله محمد بن عبد الرحمن المعروف بخليل إمام المالكية نفع الله به
<lb/>فأعلمته بخبره فبعث جماعة من أهل مكة عارفين بتلك الجبال والشعاب في طلبه
<lb/>وكان من أمر عبد الله التوزري أنه لما فارقه رفيقه لجأ إلى حجر كبير فاستظل
<lb/>بظله وأقام على تلك الحالة من الجهد والعطش والغربان تطير فوق رأسه وتنتظر
<lb/>موته فلما انصرم النهار وأتى الليل وجد في نفسه قوة ونعشه Milestone300 برد الليل فقام
<lb/>عند <pb n="V01.P167"/> الصباح على قدميه ونزل من الجبل إلى بطن واد حجبت الجبال
<lb/>عنه الشمس فلم يزل ماشيا إلى أن بدت له دابة فقصد قصدها فوجد خيمة للعرب
<lb/>فلما رآها وقع إلى الأرض ولم يستطع النهوض فرأته صاحبة الخيمة وكان زوجها
<lb/>قد ذهب إلى ورد الماء فسقته ما كان عندها من الماء فلم يرو وجاء زوجها
<lb/>فسقاه قربة ماء فلم يرو وأركبه حمارا له وقدم به مكة فوصلها عند صلاة العصر
<lb/>من الثاني متغيرا كأنه قام من قبر
# وكانت إمارة مكة في عهد دخولي إليها للشريفين الأجلين الاخوين أسد الدين
<lb/>رميثه وسيف الدين عطيفة ابني الأمير أبي نمي بن أبي سعد بن علي بن قتادة
<lb/>الحسنيين ورميثة أكبرهما سنا ولكنه كان يقدم اسم عطيفة في الدعاء له بمكة
<lb/>لعدله ولرميثة من الأولاد محمد ومبارك ومسعود ودار عطيفة عن يمين المروة
<lb/>ودار أخيه رميثة برباط الشرابي عند باب بني شيبة وتضرب الطبول على باب كل
<lb/>واحد منهما عند صلاة المغرب من كل يوم
# ولأهل مكة الأفعال الجميلة والمكارم التامة والأخلاق الحسنة والإيثار إلى
<lb/>الضعفاء والمنقطعين وحسن الجوار للغرباء ومن مكارمهم أنهم متى صنع أحدهم
<lb/>وليمة يبدأ فيها بالطعام للفقراء المنقطعين والمجاورين ويستدعيهم بتلطف
<lb/>ورفق وحسن خلق ثم يطعمهم وأكثر المساكين المنقطعين يكونون بالأفران حيث
<lb/>يطبخ الناس أخبازهم فإذا طبخ أحدهم خبزه واحتمله إلى منزله فيتبعه المساكين
<lb/>فيعطي لكل واحد منهم ما قسم له ولا يردهم خائبين ولو كانت له خبزة واحدة
<lb/>فإنه يعطي ثلثها أو نصفها طيب النفس بذلك من غير ضجر ومن أفعالهم الحسنة أن
<lb/>الأيتام الصغار يقعدون بالسوق ومع كل واحد منهم قفتان كبرى وصغرى وهم يسمون
<lb/>القفة مكتلا فيأتي الرجل من أهل مكة إلى السوق فيشتري الحبوب واللحم والخضر
<lb/>ويعطي ذلك الصبي فيجعل الحبوب في إحدى قفتيه واللحم والخضر في الأخرى
<lb/><pb n="V01.P168"/> ويوصل ذلك إلى دار الرجل ليهيأ له طعامه منها ويذهب الرجل إلى
<lb/>طوافه وحاجته فلا يذكر أن أحدا من الصبيان خان الأمانة في ذلك قط Milestone300 بل يؤدي
<lb/>ما حمل على أتم الوجوه ولهم على ذلك أجرة معلومة من فلوس وأهل مكة لهم ظرف
<lb/>ونظافة في الملابس وأكثر لباسهم البياض فترى ثيابهم ابدا ناصعة ساطعة
<lb/>ويستعملون الطيب كثيرا ويكتحلون ويكثرون السواك بعيدان الآراك الأخضر ونساء
<lb/>مكة فائقات الحسن برعات الجمال وذوات صلاح وعفاف وهن يكثرن التطيب حتى إن
<lb/>أحداهن لتبيت طاوية وتشتري بقوتها طيبا وهن يقصدن الطواف بالبيت في كل ليلة
<lb/>جمعة فيأتين في أحسن زي وتغلب على الحرم رائحة طيبهن وتذهب المرأة منهن
<lb/>فيبقى أثر الطيب بعد ذهابها عبقا ولأهل مكة عوائد حسنة وغيرة سنذكرها إن
<lb/>شاء الله تعالى إذا فرغنا من ذكر فضائلها ومجاوريها
# قاضي مكة العالم الصالح العابد نجم الدين محمد الإمام العالم محيي الدين
<lb/>الطبري وهو فاضل كثير الصدقات والمواساة للمجاورين حسن الأخلاق كثير الطواف
<lb/>والمشاهدة للكعبة الشريفة يطعم الطعام الكثير في المواسم المعظمة وخصوصا في
<lb/>مولد رسول الله صلى الله عليه وسلم فإنه يطعم فيه شرفاء مكة وكبراءها
<lb/>وفقراءها وخدام الحرم الشريف وجميع المجاورين وكان سلطان مصر الملك الناصر
<lb/>رحمه الله يعظمه كثيرا وجميع صدقاته وصدقات أمرائه تجري على يديه وولده
<lb/>شهاب الدين فاضل وهو الآن قاضي مكة شرفها الله
# وخطيب مكة الإمام بمقام إبراهيم عليه السلام الفصيح المصقع وحيد عصره
<lb/>بهاء الدين الطبري وهو أحد الخطباء الذين ليس بالمعمورة مثلهم بلاغة وحسن
<lb/>بيان وذكر لي أنه ينشيء لكل جمعة خطبة ثم لا يكررها فيما بعد
# وإمام الموسم وإمام المالكية بالحرم الشريف وهو الشيخ الفقيه العالم
<lb/>الصالح الخاشع الشهير أبو عبد الله محمد بن الفقيه الإمام الصالح الورع أبي
<lb/>زيد عبد <pb n="V01.P169"/> الرحمن وهو المشتهر بخليل نفع الله به وأمتع ببقائه
<lb/>وأهله من بلاد الجريد من إفريقية ويعرفون بها ببني حيون من كبارها ومولده
<lb/>ومولد أبيه بمكة شرفها الله وهو أحد الكبار من أهل مكة بل واحدها وقطبها
<lb/>بإجماع الطوائف على ذلك مستغرق العبادة في جميع أوقاته حيي كريم النفس حسن
<lb/>الأخلاق كثير الشفقة لا يرد من سأله خائبا رأيت أيام مجاورتي Milestone300 بمكة شرفها
<lb/>الله وأنا إذا ذاك ساكن منها بالمدرسة المظفرية النبي صلى الله عليه وسلم
<lb/>في النوم وهو قاعد بمجلس التدريس في المدرسة المذكورة بجانب الشباك الذي
<lb/>تشاهد منه الكعبة الشريفة والناس يبايعونه فكنت أرى الشيخ أبا عبد الله
<lb/>المدعو بخليل قد دخل وقعد القرفصاء بين يدي الرسول صلى الله عليه وسلم وجعل
<lb/>يده في يد رسول الله صلى الله عليه وسلم وقال أبايعك على كذا وكذا وعدد
<lb/>أشياء منها وأن لا أرد من بيتي مسكينا خائبا وكان ذلك آخر كلامه فكنت أعجب
<lb/>من قوله وأقواله وأقول في نفسي كيف يقول هذا ويقدر عليه مع كثرة فقراء مكة
<lb/>واليمن والزيالعة والعراق والعجم ومصر والشام وكنت أراه حين ذلك لابسا جبة
<lb/>بيضاء قصيرة من ثياب القطن المدعوة بالقفطان كان يلبسها في بعض الأوقات
<lb/>فلما صليت الصبح غدوت عليه وأعلمته برؤياي فسر بها وبكى وقال لي تلك الجبة
<lb/>أهداها بعض الصالحين لجدي فأنا ألبسها تبركا وما رأيته بعد ذلك يرد سائلا
<lb/>خائبا وكان يأمر خدامه أن يخبزون الخبز ويطبخون الطعام ويأتون به إلى بعد
<lb/>صلاة العصر من كل يوم وأهل مكة لا يأكلون في اليوم إلا مرة واحدة بعد العصر
<lb/>ويقتصرون عليها إلى مثل ذلك الوقت ومن أراد الأكل في سائر النهار أكل التمر
<lb/>ولذلك صحت أبدانهم وقلت فيهم الأمراض والعاهات وكان الشيخ خليل متزوجا بنت
<lb/>القاضي نجم الدين الطبري فشك في طلاقها وفارقها وتزوجها بعده الفقيه شهاب
<lb/>الدين النويري من كبار المجاورين وهو من صعيد مصر وأقامت عنده أعواما وسافر
<lb/>بها إلى المدينة الشريفة ومعها أخوها شهاب الدين <pb n="V01.P170"/> فحنث في يمين
<lb/>بالطلاق ففارقها على ضنانته بها وراجعها الفقيه خليل بعد سنين عدة
# ومن أعلام مكة إمام الشافعية شهاب الدين بن البرهان
# ومنهم إمام الحنفية شهاب الدين أحمد بن علي من كبار أئمة مكة وفضلائها
<lb/>يطعم المجاورين وأبناء السبيل وهو أكرم فقهاء مكة ويدان في كل سنة أربعين
<lb/>ألف درهم وخمسين ألفا فيؤديها الله عنه وأمراء الأتراك يعظمونه ويحسنون
<lb/>الظن به لأنه Milestone300 إمامهم
# ومنهم إمام الحنابلة المحدث الفاضل محمد بن عثمان البغدادي الأصل المكي
<lb/>المولد وهو نائب القاضي نجم الدين والمحتسب بعد قتل تقي الدين المصري
<lb/>والناس يهابونه لسطوته كان تقي الدين المصري محتسبا بمكة وكان له دخول فيما
<lb/>يعنيه ولا يعينه فاتفق في بعض السنين أن أتى أمير الحاج بصبي من ذوي
<lb/>الدعارة بمكة قد سرق بعض الحجاج فأمر بقطع يده فقال له تقي الدين إن لم
<lb/>تقطعها بحضرتك والا غلب أهل مكة خدامك عليه فاستنقذوه منهم وخلصوه فأمر
<lb/>بقطع يده في حضرته فقطعت وحقدها لتقي الدين ولم يزل يتربص به الدوائر ولا
<lb/>قدرة له عليه لأن له حسبا من الأميرين رميثة وعطيفة والحسب عندهم أن يعطي
<lb/>أحدهم هدية من عمامة أو شاشية بمحضر الناس تكون جوارا لمن أعطيته ولا تزول
<lb/>حرمتها معه حتى يريد الرحلة والتحول عن مكة فأقام تقي الدين بمكة أعواما ثم
<lb/>عزم على الرحلة وودع الأميرين وطاف طواف الوداع وخرج من باب الصفا فلقيه
<lb/>صاحبه الأقطع وتشكى له ضعف حاله وطلب منه ما يستعين به على حاجته فانتهره
<lb/>تقي الدين وزجره فاستل خنجرا له يعرف عندهم بالجنبية وضربه ضربة واحدة كان
<lb/>فيها حتفه
# ومنهم الفقيه الصالح زين الدين الطبري شقيق نجم الدين المذكور من أهل
<lb/>الفضل والاحسان للمجاورين <pb n="V01.P171"/>
# ومنهم الفقيه المبارك محمد بن فهد القرشي من فضلاء مكة وكان ينوب عن
<lb/>القاضي نجم الدين بعد وفاة الفقيه محمد بن عثمان الحنبلي
# ومنهم العدل الصالح محمد بن البرهان زاهد ورع مبتلي بالوساس رأيته يوما
<lb/>يتوضأ من بركة المدرسة المظفرية فيغسل ويكرر ولما مسح رأسه أعاد مسحه مرات
<lb/>ثم لم يقنعه ذلك فغطس رأسه في البركة وكان إذا أراد الصلاة ربما صلى الإمام
<lb/>الشافعي وهو يقول نويت نويت فيصلي من غيره وكان كثير الطواف والإعتمار
<lb/>والذكر
# ومن المجاورين بمكة الإمام العالم الصالح الصوفي المحقق العابد عفيف
<lb/>الدين عبد الله بن أسعد اليمني الشافعي الشهير باليافعي كثير الطواف آناء
<lb/>الليل وأطراف النهار وكان إذا طاف من يصعد إلى سطح المدرسة Milestone300 المظفرية فيقعد
<lb/>مشاهدا للكعبة الشريفة إلى أن يغلبه النوم فيجعل تحت رأسه حجرا وينام يسيرا
<lb/>ثم يجدد الوضوء ويعود لحاله من الطواف حتى يصلي الصبح وكان متزوجا ببنت
<lb/>الفقيه العابد شهاب الدين بن البرهان وكانت صغيرة السن فلا تزال تشكو إلى
<lb/>أبيها حالها فيأمرها بالصبر فأقامت معه على ذلك سنين ثم فارقته
# ومنهم الصالح العابد نجم الدين الأصفوني كان قاضيا ببلاد الصعيد فانقطع
<lb/>إلى الله تعالى وجاور بالحرم الشريف وكان يعتمر في كل يوم من التنعيم
<lb/>ويعتمر في رمضان مرتين في اليوم اعتمادا على ما في الخبر عن النبي صلى الله
<lb/>عليه وسلم أنه قال عمرة في رمضان تعدل حجة معي
# ومنهم الشيخ الصالح العابد شمس الدين محمد الحلبي كثير الطواف والتلاوة
<lb/>من قدماء المجاورين توفي بمكة
# ومنهم الصالح أبو بكر الشيرازي المعروف بالصامت كثير الطواف أقام بمكة
<lb/>أعواما لا يتكلم فيها <pb n="V01.P172"/>
# ومنهم الصالح خضب العجمي كثير الصوم والتلاوة والطواف والشيخ الصالح
<lb/>برهان الدين العجمي الواعظ كان ينصب له كرسي اتجاه الكعبة الشريفة فيعظ
<lb/>الناس ويذكرهم بلسان فصيح وقلب خاشع يأخذ بمجامع القلوب والصالح المجود
<lb/>برهان الدين إبراهيم المصري ومقريء مجيد ساكن رباط السدرة ويقصده أهل مصر
<lb/>والشام بصدقاتهم ويعلم الأيتام كتاب الله تعالى ويقوم بمؤنهم ويكسوهم
<lb/>والصالح العابد عز الدين الواسطي من اصحاب الأموال الطائلة يحمل إليه من
<lb/>بلده المال الكثير في كل سنة فيبتاع الحبوب والتمر ويفرقها على الضعفاء
<lb/>والمساكين ويتولى حملها إلى بيوتهم بنفسه ولم يزل ذلك دأبه إلى أن توفي
<lb/>والفقيه الصالح الزاهد أبو الحسن علي بن رزق الله الأنجري من أهل قطر طنجة
<lb/>من كبار الصالحين جاور بمكة سنينا وبها وفاته كانت بينه وبين والدي صحبة
<lb/>قديمة ومتى أتى إلى بلدنا طنجة نزل عندنا وكان له بيت بالمدرسة المظفرية
<lb/>يعلم العلم فيها نهارا ويأوى بالليل إلى مسكنه برباط ربيع
# وهو من أحسن الرباطات بمكة بداخله بئر لا يماثلها بئر بمكة وسكانه
<lb/>الصالحون وأهل ديار الحجاز يعظمون هذا الرباط تعظيما شديدا وينذرون له
<lb/>النذور وأهل الطائف Milestone300 يأتون بالفواكه ومن عاداتهم أو كل من له بستان من
<lb/>النخيل والعنب والفرسك وهو الخوخ والتين وهم يسمونه الخمط يخرج منه العشر
<lb/>لهذا الرباط ويوصلون ذلك إليه على جمالهم ومسيرة ما بين مكة والطائف يومان
<lb/>ومن لم يف بذلك نقصت فواكهه في السنة الآتية وأصابتها الجوائح أتى يوما
<lb/>غلمان الأمير أبي نمي صاحب مكة إلى هذا الرباط ودخلوا بخيل الأمير وسقوها
<lb/>من تلك البئر فلما عادوا بالخيل إلى مرابطها أصابتها الأوجاع وضربت بأنفسها
<lb/>الأرض برؤوسها وأرجلها واتصل الخبر بالأمير أبي نمي فأتى باب الرباط بنفسه
<lb/>واعتذر إلى المساكين الساكنين به <pb n="V01.P173"/> واستصحب واحدا منهم فمسح على
<lb/>بطون الدواب بيده فأراقت ما كان في أجوافها من ذلك الماء وبرئت مما أصابها
<lb/>ولم يعرضوا بعدها للرباط إلا بالخير
# ومنهم الصالح المبارك أبو العباس الغماري من أصحاب أبي الحسن بن رزق الله
<lb/>وسكن رباط ربيع ووفاته بمكة
# ومنهم الصالح أبو يعقوب يوسف من بادية سبتة كان خديما للشيخين المذكورين
<lb/>فلما توفيا صار شيخ الرباط بعدهما
# ومنهم الصالح السابح السالك أبو الحسن علي بن فرعوس التلمساني
# ومنهم الشيخ سعيد الهندي شيخ رباط كلالة كان الشيخ سعيد قصد ملك الهنج
<lb/>محمد شاه فأعطاه مالا عظيما قدم به مكة فسجنه الأمير عطيفة وطلبه بأداء
<lb/>المال فامتنع فعذب بعصر رجليه فأعطى خمس وعشرين ألف درهما نقرة وعاد إلى
<lb/>بلاد الهند ورأيته بها ونزل بدار الأمير سيف الدين غدا بن هبة الله بن عيسى
<lb/>بن مهنى أمير عرب الشام وكان غدا ساكنا ببلاد الهند متزوجا بأخت ملكها
<lb/>وسيذكر أمره فأعطى ملك الهند للشيخ سعيد جملة مال وتوجه صحبه حاج يعرف بوشل
<lb/>من ناس الأمير غدا وجهه الأمير المذكور ليأتيه ببعض ناسه ووجه معه أموالا
<lb/>وتحفا منها الخلعة التي خلعها عليه ملك الهند ليلة زفافه بأخته وزهي من
<lb/>الحرير الأزرق مزركشة بالذهب ومرصعة بالجوهر بحيث لا يظهر لونها لغلبة
<lb/>الجوهر عليها وبعث معها خمسين ألف درهم ليشتري له الخيل العتاق فسافر الشيخ
<lb/>سعيد صحبة وشل واشتريا سلعا بما عندهما من Milestone300 الأموال فلما وصلا جزيرة سقطرة
<lb/>المنسوب إليا الصبر السقطري خرج عليهما لصوص الهند في مراكب كثيرة فقاتلوهم
<lb/>قتالا شديدا مات فيه من الفريقين جملة وكان وشل راميا فقتل منهم جماعة
<lb/><pb n="V01.P174"/> ثم تغلب السراق عليهم وطعنوا وشلا طعنه مات منها بعد ذلك
<lb/>وأخذوا ما كان عندهم وتركوا لهم مركبهم بآلة سفره وزاده فذهبوا إلى عدن
<lb/>ومات بها وشل وعادة هؤلاء السراق أنهم لا يقتلون أحدا إلا حين القتال ولا
<lb/>يغرقونه وإنما يأخذون ماله ويتركونه يذهب بمركبه حيث شاء ولا يأخذون
<lb/>المماليك لأنهم من جنسهم وكان الحاج سعيد قد سمع من ملك الهند أنه يريد
<lb/>إظهار الدعوة العباسية ببلده كمثل ما فعله ملوك الهند ممن تقدمه مثل
<lb/>السلطان شمس الدين للمش وولده ناصر الدين ومثل السلطان جلال الدين فيروز
<lb/>شاه والسلطان غياث الدين بلين وكانت الخلع تأتي إليهم من بغداد فلما توفي
<lb/>وشل قصد الشيخ سعيد إلى الخليفة أبي العباس بن الخليفة أبي الربيع سليمان
<lb/>العباسي بمصر وأعلمه بالأمر فكتب له كتابا بخطه بالنيابة عنه ببلاد الهند
<lb/>فاستصحب الشيخ سعيد الكتاب وذهب إلى اليمن واشترى بها ثلاث خلع سوداء وركب
<lb/>البحر إلى الهند فلما وصل كنبايت وهي على مسيرة أربعين يوما من دهلى حضرة
<lb/>ملك الهند كتب صاحب الخبر إلى الملك يعلمه بقدوم الشيخ سعيد وأن معه أمر
<lb/>الخليفة وكتابه فورد الامر ببعثه إلى الحضرة مكرما فلما قرب من الحضرة بعث
<lb/>الأمراء والقضاة والفقهاء لتلقيه ثم خرج هو بنفسه لتلقيه فتلقاه وعانقه
<lb/>ودفع له الأمر فقبله ووضعه على رأسه ودفع له الصندوق الذي فيه الخلع
<lb/>فاحتمله الملك على كاهله خطوات ولبس إحدى الخلع وكسى الأخرى الأمير غياث
<lb/>الدين بن محمد بن عبد القادر بن يوسف بن عبد العزيز الخليفة المنتصر
<lb/>العباسي وكان مقيما عنده وسيذكر خبره وكسا الخلعة الثالثة الأمير قبوله
<lb/>الملقب بالملك الكبير وهو الذي يقوم على رأسه ويشرد عنه الذباب وأمر
<lb/>السلطان فخلع على الشيخ سعيد ومن معه وأركبه على الفيل ودخل المدينة كذلك
<lb/>والسلطان أمامه على فرسه وعن يمينه Milestone300 وشماله الأميران اللذان كساهما الخلعتين
<lb/>العباسيتين والمدينة قد زينت بأنواع الزينة صنع بها إحدى عشرة قبة من الخشب
<lb/>كل قبة منها أربع طبقات في كل <pb n="V01.P175"/> طبقة طائفة من المغنيين رجالا
<lb/>ونساء والراقصات وكلهم مماليك لسلطان والقبة مزينة بثياب الحرير المذهب
<lb/>أعلاها وأسفلها واخلها وخارجها وفي وسطها ثلاثة أحواض من جلود الجواميس
<lb/>مملوءة ماء قد حل فيه الجلاب يشربه كل وارد وصادر لا يمنع منه أحد وكل من
<lb/>يشرب منه يعطى بعد ذلك خمس عشرة ورقة من التنبول والفوفل والنورة فيأكلها
<lb/>فتطيب نكهته وتزيد في حمرة وجهه ولثاته وتقمع عنه الصفراء وتهضم ما أكل من
<lb/>الطعام ولما ركب الشيخ سعيد على الفيل فرشت له ثياب الحرير بين يدي الفيل
<lb/>يطأ عليها الفيل من باب المدينة إلى دار السلطان وأنزل بدار تقرب من دار
<lb/>الملك وبعث له أموالا طائلة وجميع الأثواب المعلقة والمفروشة بالقباب
<lb/>والموضوعة بين يدي الفيل لا تعود إلى السلطان بل يأخذها أهل الطرب وأهل
<lb/>الصناعات الذين يصنعون القباب وخدام الأحواض وغيرهم وهكذا فعلهم متى قدم
<lb/>السلطان من سفر وأمر الملك بكتاب الخليفة أن يقرأ على المنبر بين الخطبتين
<lb/>في كل يوم جمعة وأقام الشيخ سعيد شهرا ثم بعث معه الملك هدايا إلى الخليفة
<lb/>فوصل كنبايت وأقام بها حتى تيسرت أسباب حركته في البحر وكان ملك الهند قد
<lb/>بعث أيضا من عنده رسولا إلى الخليفة وهو الشيخ رجب البرقعي أحد شيوخ
<lb/>الصوفية وأصله من مدينة القرم من صحراء قفجق وبعث معه هدايا للخليفة منها
<lb/>حجر ياقوت قيمته خمسون ألف دينار وكتب له يطلب منه أن يعقد له النيابة عنه
<lb/>ببلاد الهند والسند ويبعث له سواه من يظهر هكذا نص عليه كتابه اعتقادا منه
<lb/>في الخلافة وحسن نية وكان للشيخ رجب أخ بديار مصر يدعى بالأمير سيف الدين
<lb/>الكاشف فلما وصل رجب إلى الخليف أبى أن يقرأ الكتاب ويقبل الهدية إلا بمحضر
<lb/>الملك الصالح إسماعيل بن الملك الناصر فأشار سيف الدين على أخيه رجب ببيع
<lb/>الحجر فباعه واشترى بثمنه وهو ثلاثمائة Milestone300 ألف درهم أربعة أحجار وحضر بين يدي
<lb/>الملك الصالح <pb n="V01.P176"/> ودفع له الكتاب وأحد الأحجار ودفع سائرها لأمرائه
<lb/>واتفقوا على أن يكتب لملك الهند بما طلب فوجهوا الشهود إلى الخليفة وأشهد
<lb/>على نفسه أنه قدمه نائبا عنه ببلاد الهند وما يليها وبعث الملك الصالح
<lb/>رسولا من قبله وهو شيخ الشيوخ بمصر ركن الدين العجمي ومعه الشيخ رجب وجماعة
<lb/>من الصوفية وركبوا بحر فارس من الأبلة إلى هرمز وسلطانها يومئذ قطب الدين
<lb/>تمتهن طوران شاه فأكرم ثواهم وجهز لهم مركبا إلى بلاد الهند فوصلوا مدينة
<lb/>كنبايت والشيخ سعيد بها وأميرها يومئذ مقبول التلتكي أحد خواص ملك الهند
<lb/>فاجتمع الشيخ رجب بهذا الأمير وقال له إن الشيخ سعيد إنما جاءكم بالتزوير
<lb/>والخلع التي ساقها إنما اشتراها بعدن فينبغي أن تثقفوه وتبعثوه لخوند علم
<lb/>وهو السلطان فقال له الأمير الشيخ سعيد معظم عند السلطان فما يفعل به هذه
<lb/>إلا بأمره ولكني أبعثه معك ليرى فيه السلطان رأيه وكتب الأمير بذلك كله إلى
<lb/>السلطان وكتب به أيضا صاحب الأخبار فوقع في نفس السلطان فتغير وانقبض عن
<lb/>الشيخ رجب لكونه تكلم بذلك على رؤوس الاشهاد بعد ما صدر من السلطان للشيخ
<lb/>سعيد من الإكرام ما صدر فمنع رجب من الدخول عليه وزاد إكرام الشيخ سعيد
<lb/>ولما دخل شيخ الشيوخ على السلطان قام إليه وعانقه وأكرمه وكان متى دخل عليه
<lb/>يقوم إليه وبقي الشيخ سعيد المذكور بأرض الهند معظما مكرما وبها تركته سنة
<lb/>ثمان وأربعين
# وكان بمكة أيام مجاورتي بها حسن المغربي المجنون وأمره غريب وشأنه عجيب
<lb/>وكان قبل ذلك صحيح العقل خديما لولي الله تعالى نجم الدين الأصبهاني أيام
<lb/>حياته كان حسن المجنون كثير الطواف بالليل وكان يرى في طوافه بالليل فقيرا
<lb/>يكثر الطواف ولا يراه بالنهار فلقيه ذلك الفقير ليلة وسأله عن حاله وقال يا
<lb/>حسن إن أمك تبكي عليك وهي مشتاقة إلى رؤيتك وكانت من إماء الله الصالحات
<lb/>أفتحب أن تراها قال له نعم <pb n="V01.P177"/> ولكني لا قدرة لي على ذلك فقال له
<lb/>نجتمع ها Milestone300 هنا في الليلة المقبلة إن شاء الله تعالى فلما كانت الليلة
<lb/>المقبلة وهي ليلة الجمعة وجده حيث واعده فطافا بالبيت ما شاء الله ثم خرج
<lb/>وهو في أثره إلى باب المعلى فأمره ان يسد عينيه ويمسك بثوبه ففعل ذلك ثم
<lb/>قال بعد ساعة أتعرف بلدك قال نعم قال ها هو هذا ففتح عينيه فإذا به على دار
<lb/>أمه فدخل عليها ولم يعلمها بشيء مما جرى وأقام عندها نصف شهر وأظن أن بلده
<lb/>مدينة آسفي ثم خرج إلى الجبانة فوجد الفقير صاحبه فقال له كيف أنت فقال
<lb/>ياسيدي اني اشتقت إلى رؤية الشيخ نجم الدين وكنت خرجت على عادتي وغبت عنه
<lb/>هذه الأيام وأحب أن تردني اليه فقال له نعم وواعده في الجبانة ليلا فلما
<lb/>وفاه بها أمره أي يفعل كفعله في مكة شرفها الله من تغميض عينيه والإمساك
<lb/>بذيله ففعل ذلك فإذا به في مكة شرفها الله وأوصاه أن لا يحدث نجم الدين
<lb/>بشيء مما جرى ولا يحدث به غيره فلما دخل على نجم الدين قال له أين كنت يا
<lb/>حسن في غيبتك فأبى أن يخبره فعزم عليه فأخبره بالحكاية فقال أرني الرجل
<lb/>فأتى معه ليلا وأتى الرجل على عادته فلما مر بهما قال له يا سيدي هو هذا
<lb/>فسمعه الرجل فضرب بيده على فمه وقال اسكت أسكتك الله فخرس لسانه وذهب عقله
<lb/>وبقي بالحرم مولها يطوف بالليل والنهار من غير وضوء ولا صلاة والناس
<lb/>يتبركون به ويكسونه وإذا جاع خرج إلى السوق التي بين الصفا والمروة فيقصد
<lb/>حانوتا من الحوانيت فيأكل منها ما أحب لا يصده أحد ولا يمنعه بل يسر كل من
<lb/>اكل له شيئا وتظهر له البركة والنماء في بيعه وربحه ومتى اتى السوق تطاول
<lb/>اهلها بأعناقهم إليه كل منهم يحرص على أن يأكل من عنده لما جربوه من بركته
<lb/>وكذلك فعله مع السقائين متى أحب أن يشرب ولم يزل دأبه كذلك إلى سنة ثمان
<lb/>وعشرين فحج فيها الأمير سيف الدين يلملك فاستصحبه معه إلى ديار مصر Milestone300 فانقطع
<lb/>خبره نفعنا الله تعالى به <pb n="V01.P178"/>
# | 7 مكة المكرمة وعادات أهلها
# ومن عادة اهل مكة أن يصلي أول الأئمة إمام الشافعية وهو المقدم من قبل
<lb/>أولي الأمر وصلاته خلف المقام الكريم مقام إبراهيم الخليل عليه السلام في
<lb/>حطيم له هنالك بديع وجمهور الناس بمكة على مذهبه الحطيم خشبتان موصول ما
<lb/>بينهما بأذرع شبه السلم تقابلهما خشبتان على صفتهما وقد عقدت على أرجل
<lb/>مجصصة وعرض على أعلى الخشب خشبة أخرى فيها خطاطيف حديد يعلق فيها قناديل
<lb/>زجاج فإذا صلى الإمام الشافعي صلى بعده إمام المالكية في محراب قبالة الركن
<lb/>اليماني ويصلي إمام الحنبلية معه في وقت واحد مقابلا ما بين الحجر الأسود
<lb/>والركن اليماني ثم يصلي إمام الحنفية قبال الميزاب المكرم تحت حطيم له
<lb/>هنالك ويوضع بين أيدي الأئمة في محاربهم الشمع وترتيبهم هكذا في الصلوات
<lb/>الأربع وأما صلاة المغرب فإنهم يصلونها في وقت واحد كل إمام يصلي بطائفته
<lb/>ويدخل الناس من ذلك سهو وتخليط فربما ركع المالكي بركوع الشافعي وسجد
<lb/>الحنفي بسجود الحنبلي وتراهم مصيغين كل واحد إلى صوت المؤذن الذي يسمع
<lb/>طائفته لئلا يدخل عليه السهو
# وعادتهم في يوم الجمعة أن يلصق المنبر المبارك إلى صفح الكعبة الشريفة
<lb/>فيما بين الحجر الأسود والركن العراقي ويكون الخطيب مستقبلا المقام الكريم
<lb/>فإذا خرج الخطيب أقبل لابسا ثوب سواد معتما بعمامة سوداء وعليه طيلسان أسود
<lb/>كل ذلك من كسوة الملك الناصر وعليه الوقار والسكينة وهو يتهادى بين رايتين
<lb/>سوداوين يمسكهما رجلان من المؤذنين وبين يديه أحد القومة في يده الفرقعة
<lb/>وهي عود في طرفه جلد رقيق مفتول ينقضه في الهواء فيسمع <pb n="V01.P179"/> له صوت
<lb/>عال يسمعه من بداخل الحرم وخارجه فيكون إعلاما بخروج الخطيب ولا يزال كذلك
<lb/>إلى أن يقرب من المنبر فيقبل الحجر الأسود ويدعو عنده ثم يقصد المنبر
<lb/>والمؤذن الزمزمي وهو رئيس المؤذنين بين يديه لابسا السواد وعلى عاتقه السيف
<lb/>ممسكا بيده وتركز الرايتان عن جانبي المنبر فإذا صعد أول درج من درج المنبر
<lb/>قلده المؤذن السيف فيضرب بنصل السيف ضربة في Milestone300 الدرج يسمع بها الحاضرين ثم
<lb/>يضرب في الدرج الثاني ضربة ثم في الثالث اخرى فإذا استوى في عليا الدرجات
<lb/>ضرب ضربة رابعة وهتف داعيا بدعاء خفي مستقبل الكعبة ثم يقبل على الناس
<lb/>فيسلم عن يمينه وشماله ويرد عليه الناس ثم يقعد ويؤذن المؤذنون في اعلى قبة
<lb/>زمزم في حين واحد فإذا فرغ الأذان خطب الخطيب خطبة يكثر بها من الصلاة على
<lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ويقول في اثنائها اللهم صل على محمد وعلى آل محمد
<lb/>ما طاف بهذا البيت طائف ويشير بإصبعه إلى البيت الكريم اللهم صل على محمد
<lb/>وعلى آل محمد ما وقف بعرفة واقف ويترضى عن الخلفاء الأربعة وعن سائر
<lb/>الصحابة وعن النبي صلى الله عليه وسلم وسبطيه وأمهما وخديجة جدتهما على
<lb/>جميعهم السلام ثم يدعو للملك الناصر ثم للسلطان المجاهد نور الدين علي بن
<lb/>الملك المؤيد داود بن الملك المظفر يوسف بن علي بن رسول ثم للسيدين
<lb/>الشريفين الحسنيين أميري مكة سيف الدين عطيفة وهو أصغر الأخوين ويقدم اسمه
<lb/>لعدله وأسد الدين رميثة ابني أبي نمي بن أبي سعيد بن علي بن قتادة وقد دعا
<lb/>لسلطان العراق مرة ثم قطع ذلك فلما فرغ من خطبته انصرف والرايتان عن يمينه
<lb/>وشماله والفرقعة أمامه اشعارا بانقضاء الصلاة ثم يعاد المنبر إلى مكانه
<lb/>الكريم
# وعادتهم في استهلال الشهور أن يأتي أمير مكة في أول يوم من الشهر وقواده
<lb/>يحفون به وهو لابس البياض معتما متقلدا سيفا وعليه السكينة <pb n="V01.P180"/>
<lb/>والوقار فيصلي عند المقام الكبير ركعتين ثم يقبل الحجر ويشرع في طواف أسبوع
<lb/>ورئيس المؤذنين على اعلى قبة زمزم فعندما يكمل الأمير شوطا واحدا ويقصد
<lb/>الحجر لتقبيله يندفع رئيس المؤذنين بالدعاء له والتهنئة بدخلو الشهر رافعا
<lb/>بذلك صوته ثم يذكر شعر في مدحه ومدح سلفه الكريم ويفعل به هكذا في السبعة
<lb/>أشواط فإذا فرغ منها ركع عند الملتزم ركعتين ثم ركع خلف المقام أيضا ركعتين
<lb/>ثم انصرف ومثل هذا سواء يفعل إذا أراد سفرا وإا قدم من سفر أيضا
# وإذا هل Milestone300 هلال رجب أمر أمير مكة بضرب الطبول والبوقات إشعارا بدخول الشهر
<lb/>ثم يخرج في أول يوم منه راكبا ومعه أهل مكة فرسانا ورجالا على ترتيب عجيب
<lb/>وكلهم بالأسلحة يلعبون بين يديه والفرسان يجولون ويجرون والرجال يتواثبون
<lb/>ويرمون بحربهم إلى الهواء ويلقفونها والامير رميثة والأمير عطيفة معهما
<lb/>أولادهما وقوادهما مثل محمد بن إبراهيم وعلي وأحمد ابني صبيح وعلي بن يوسف
<lb/>وشداد بن عمر وعامر الشرق ومنصور بن عمر وموسى المزرق وغيرهم من كبار أولاد
<lb/>الحسن ووجوه القوار وبين أيديهم الرايات والطبول والدبابات وعليهم السكينة
<lb/>والوقار ويصيرون حتى يتنهوا إلى الميقات ثم يأخذون في الرجوع على معهود
<lb/>ترتيبهم إلى المسجد الحرام فيطوف الأمير بالبيت والمؤذن الزمزمي بأعلى قبة
<lb/>زمزم يدعو له عند كل شوط على ما ذكرناه من عادته فإذا طاف صلى ركعتين عند
<lb/>الملتزم وصلى عند المقام وتمسح به وخرج إلى المسعى راكبا والقواديحفون به
<lb/>والحرابة بين يديه ثم يسيروا إلى منزله وهذا اليوم عندهم عيد من الأعياد
<lb/>يلبسوا فيه أحسن الثياب ويتنافسون في ذلك
# وأهل مكة يحتفلون لعمرة رجب الاحتفال الذي لا يعهد مثله وهي متصلة ليلا
<lb/>نهارا وأوقات الشهر كله معمورة بالعبادة وخصوصا أول يوم منه <pb n="V01.P181"/>
<lb/>ويوم خمسة عشر والسابع والعشرين فإنهم يستعدون لها قبل ذلك بأيام وشاهدهتهم
<lb/>في ليلة السابع والعشرين منه وشوارع مكة قد غصت بالهوادج عليها كساء الحرير
<lb/>والكتان الرفيع وكل واحد يفعل بقدر استطاعته والجمال مزينة مقلدة بقلائد
<lb/>الحرير وأستار الهوادج ضافية تكاد تمس الأرض فهي كالقباب المضروبة ويخرجون
<lb/>إلى مثقات التنعيم فتسيل أباطح لقاب مكة بتلك الهوادج والجبال تجيب بصداها
<lb/>اهلال المهللين فترق النفوس وتنهمل الدموع فإذا قضوا العمرة وطافوا بالبيت
<lb/>خرجوا إلى السعي بين الصفا المروة بعد مضي شيء من الليل والمسعى متقد السرج
<lb/>غاص بالناس والساعيات على هوادجهن والمسجد الحرام يتلألأ نورا وهم يسمون
<lb/>هذه العمرة بالعمرة الأكمية لأنهم يحرمون بها من أكمة مسجد عائشة رضي الله
<lb/>عنها بمقدار غلوة عن مقربة من المسجد المنسوب إلى علي رضي الله عنه والأصل
<lb/>في Milestone300 هذه العمرة أن عبدالله بن الزبير رضي الله عنهما لما فرغ من بناء الكعبة
<lb/>المقدسة خرج ماشيا حافيا معتمرا ومعه أهل مكة وذلك في اليوم السابع
<lb/>والعشرين من رجب وانتهى إلى الأكمة فأحرم منها وجعل طريقه على ثنية الحجون
<lb/>إلى المعلى من حيث دخل المسلمون يوم الفتح فبقيت تلك العمرة سنة عند أهل
<lb/>مكة إلى هذه العهد وكان عهد عبد الله مذكورا أهدى فيه بدنا كبيرة وأهدى
<lb/>أشراف مكة وأهل الاستطاعة منهم وأقاموا أياما يطعمون شكرا لله على ما وهبهم
<lb/>من التيسير والمعونة في بناء بيته الكريم على الصفة التي كانت عليها في
<lb/>أيام الخليل صلوات الله عليه ثم لما قتل بن الزبير نقض الحجاج الكعبة وردها
<lb/>إلى بنائها في عهد قريش وكانوا قد اقتصروا في بنائها وأبقاها رسول الله صلى
<lb/>لله عليه وسلم على ذلك لحدثان عهدهم بالكفر ثم أراد الخليفة أبو جعفر
<lb/>المنصور أن يعيدها إلى بناء ابن الزبير فنهاه مالك رحمه الله عن ذلك وقال
<lb/>يا أمير المؤمنين لا تجعل البيت ملعبة للملوك متى أراد أحدهم أن يغير فعل
<lb/>فتركه على حاله سدا للذريعة <pb n="V01.P182"/>
# وأهل البلاد الموالية لمكة مثل بجيلة وزهران وغامد يبادرون لحضور عمرة
<lb/>رجب ويجلبون إلى مكة الحبوب والسمن والعسل والزبيب والزيت واللوز فترخص
<lb/>الأسعار بمكة ويرغد عيش أهلها وتعم المرافق ولولا أهل هذه البلاد لكان أهل
<lb/>مكة في شظف من العيش ويذكر أنهم متى أقاموا ببلادهم ولم يأتوا بهذه الميرة
<lb/>أجدبت بلادهم ووقع الموت في مواشيهم ومتى أوصلوا الميرة أخصبت بلادهم وظهرت
<lb/>فيها البركة ونمت أموالهم فهم إذا حان وقت ميرتهم وأدركهم كسل عنها اجتمعت
<lb/>نساؤهم فأخرجتهم وهذا من لطائف صنع الله تعالى وعنايته ببلده الأمين وبلاد
<lb/>السرو التي يسكنها بجيلة وزهران وغامد وسواهم من القبائل مخصبة كثيرة
<lb/>الأعناب وافرة الغلات وأهلها فصحاء بالألسن لهم صدق نية وحسن اعتقاد وهم
<lb/>إذا طافوا بالكعبة يتطارحون عليها لائذين بجوارها متعلقين بأستارها داعين
<lb/>بأدعية تتصدع لرقتها القلوب وتدمع العيون الجامدة فترى الناس حولهم باسطي
<lb/>أيديهم مؤمنين على Milestone300 أرعيتهم ولا يتمكن لغيرهم الطواف معهم ولا استلام الحجر
<lb/>لتزاحمهم على ذلك وهم شجعان أنجاد ولباسهم الجلود وإذا وردوا مكة هابت
<lb/>أعراب الطريق مقدمهم وتجنبوا اعتراضهم ومن صحبهم من الزوار حمد صحبتهم وذكر
<lb/>ان النبي صلى الله عليه وسلم ذكرهم وأثنى عليهم خيرا وقال علموهم الصلاة
<lb/>يعلموكم الدعاء وكفاهم شرفا دخولهم في عموم قوله صلى الله عليه وسلم
<lb/>الإيمان يمان والحكمة يمانية وذكر أن عبد الله بن عمر رضي الله عنهما كان
<lb/>يتحرى وقت طوافهم ويدخل في جملتهم تبركا بدعائهم وشأنهم عجيب كله وقد جاء
<lb/>في أثر زاحموهم في الطواف فإن الرحمة تنصب عليهم صبا
# وليلة النصف من شعبان من الليالي المعظمة عند أهل مكة يبادرون فيها إلى
<lb/>أعمال البر من الطواف والصلاة جماعات وأفرادا والاعتمار <pb n="V01.P183"/>
<lb/>ويجتمعون في المسجد الحرام جماعات لكل جماعة إمام ويوقدون السرج والمصابيح
<lb/>والمشاعل ويقابل ذلك ضوء القمر فتتلألأ الأرض والسماء نورا ويصلون مائة
<lb/>ركعة يقرؤون في كل ركعة بأم القرآن وسورة الاخلاص يكررونها عشرا وبعض الناس
<lb/>يصلون في الحجر منفردين وبعضهم يطوفون بالبيت الشريف وبعضهم قد خرجوا
<lb/>للإعتمار
# وإذا أهل هلال رمضان تضرب الطبول والدبادب عند أمير مكة ويقع الاحتفال
<lb/>بالمسجد الحرام من تجديد الحصر وتكثير الشمع والمشاعل حتى يتلألأ الحرم
<lb/>نورا ويسطع بهجة وإشراقا وتتفرق الأئمة وهم الشافعية والحنبلية والحنفية
<lb/>والزيدية وأما المالكية فيجتمعون على أربعة من القراء يتناوبون القراءة
<lb/>ويوقدون الشمع ولا تبقى في الحرم زاوية ولا ناحية إلا وفيها قاريء يصلي
<lb/>بجماعة فيرتج المسجد لأصوات القراء وترق النفوس وتحصر القلوب وتهمل الأعين
<lb/>ومن الناس من يقتصر على الطواف والصلاة في الحجر منفردا والشافعية أكثر
<lb/>الأئمة اجتهادا وعاداتهم أنهم إذا أكملوا التراويح المعتادة وهي عشرون ركعة
<lb/>يطوف إمامهم وجماعته فإذا فرغ من الأسبوع ضربت الفرقعة التي ذكرنا أنها
<lb/>تكون بين يدي الخطيب يوم الجمعة كان ذلك إعلاما بالعودة إلى الصلاة ثم يصلي
<lb/>ركعتين ثم يطوف أسبوعا وهكذا إلى أن يتم عشرين ركعة أخرى ثم يصلون الشفع
<lb/>والوتر وينصرفون وسائر الأئمة لا يزيدون على Milestone300 العادة شيئا وإذا كان وقت
<lb/>السحور يتولى المؤذن الزمزمي التسحير في الصومعة التي بالركن الشرقي من
<lb/>الحرم فيقوم داعيا ومذكرا ومحرضا على السحور وكذلك يفعل المؤذنين في سائر
<lb/>الصوامع فإذا تكلم أحد منهم أجابه صاحبه وقد نصبت في أعلى كل صومعة خشبة
<lb/>على رأسها عود معترض قد علق فيه قنديلان من الزجاج كبيران يوقدان فإذا قرب
<lb/>الفجر وقع الإيذان بالقطع مرة بعد مرة وحط القنديلان وابتدأ المؤذنون
<lb/>بالآذان وأجاب <pb n="V01.P184"/> بعضهم بعضا ولديار مكة شرفها الله سطوح فمن مات
<lb/>بعدت داره بحيث لا يسمع الأذان يبصر القنديلين المذكورين فيتسحر حتى إذا لم
<lb/>يبصرهما أقلع عن الأكل وفي ليلة وتر من ليالي العشر الأواخر من رمضان
<lb/>يختمون القرآن ويحضر الختم القاضي والفقهاء والكبراء ويكون الذي يختم بها
<lb/>أحد أبناء كبراء أهل مكة فإذا نصب له منبر بالحرير وأوقد الشمع وخطب فإذا
<lb/>فرغ من خطبته استدعى أبوه الناس إلى منزله فأطعمهم الأطعمة الكثيرة
<lb/>والحلاوات وكذلك يصنعون في جميع ليالي الوتر وأعظم تلك الليالي عندهم ليلة
<lb/>سبع وعشرون واحتفالهم لها أعظم من احتفالهم لسائر الليالي ويختم بها القرآن
<lb/>العظيم خلف المقام الكريم وتقام إزاء حطيم الشافعية خشب عظام توصل بالحطيم
<lb/>وتعرض بينها ألواح طوال ويجعل ثلاث طبقات وعليها الشمع وقنديل الزجاج فيكاد
<lb/>يغشي الأبصار شعاع الأنوار ويتقدم الإمام فيصلي فريضة العشاء الآخرة ثم
<lb/>يبتدي قراءة سورة القدر وإليها يكون إنتهاء قراء الأئمة في الليلة التي
<lb/>قبلها وفي تلك الساعة يمسك جميع الأئمة عن التراويح تعظيما لختمة المقام
<lb/>ويحضرونها متبركين فيختم الإمام في تسليمتين ثم يقوم خطيبا مستقبل المقام
<lb/>فإذا فرغ من ذلك عاد الأئمة إلى صلاتهم وانفض الجمع ثم يكون الختم ليلة تسع
<lb/>وعشرين في المقام المالكي في منظر مختصر وعن المباهاة منزه موقر فيختم
<lb/>ويخطب
# وعادتهم في شوال وهو مفتتح أشهر الحج المعلومات أن يوقدوا المشاعل ليلة
<lb/>استهلاله ويسرجون المصابيح والشمع على نحو فعلهم في ليلة سبع وعشرين من
<lb/>رمضان وتوقد السرج في الصوامع من جميع جهاتها ويوقد سطح الحرم كله وسطح
<lb/>المسجد Milestone300 الذي بأعلى أبي قبيس ويقيم المؤذنون ليلتهم تلك في تهليل وتكبير
<lb/>وتسبيح والناس ما بين طواف وصلاة وذكر ودعاء فإذا صلوا صلاة الصبح أخذوا في
<lb/>أهبة العيد ولبسوا أحسن ثيابهم وبادروا لأخذ مجالسهم بالحرم الشريف به
<lb/>يصلون صلاة العيد لأنه لا يوجد موضع <pb n="V01.P185"/> أفضل منه ويكون أول من
<lb/>يبكر إلى المسجد الشيبيون فيفتحون باب الكعبة المقدسة ويقعد كبيرهم في
<lb/>عتبتها وسائرهم بين يديه إلى أن يأتي أمير مكة فيتلقونه ويطوف بالبيت
<lb/>أسبوعا والمؤذن الزمزمي فوق سطح قبة زمزم على العادة رافعا صوته بالثناء
<lb/>عليه والدعاء له ولأخيه كما ذكر ثم يأتي الخطيب بين الرايتين السوداوين
<lb/>والفرقعة أمامه وهو لابس السواد فيصلي خلف المقام الكريم ثم يصعد ويخطب
<lb/>خطبة بليغة ثم إذا فرغ منها أقبل الناس بعضهم على بعض بالسلام والمصافحة
<lb/>والاستغفار ويقصدون الكعبة الشريفة فيدخلونها أفواجا ثم يخرجون إلى مقبرة
<lb/>باب المعلى تبركا بمن فيها من الصحابة وصدور السلف ثم ينصرفون
# وفي اليوم السابع والعشرين من شهر ذي القعدة تشمر أستار الكعبة زادها
<lb/>الله تعظيما إلى نحو ارتفاع قامة ونصف من جهاتها الأربع صونا لها من الأيدي
<lb/>أن تنتهبها ويسمون ذلك إحرام الكعبة وهو يوم مشهود بالحرم الشريف ولا تفتح
<lb/>الكعبة المقدسة من ذلك اليوم حتى تنقضي الوقفة بعرفة
# وإذا كان في أول يوم شهر ذي الحجة تضرب الطبول والدبادب في أوقات الصلوات
<lb/>بكرة وعشية إشعارا بالموسم المبارك ولا تزال كذلك إلى يوم الصعود إلى عرفات
<lb/>فإذا كان اليوم السابع من ذي الحجة خطب الخطيب أثر صلاة الظهر خطبة بليغة
<lb/>يعلم الناس فيها مناسكهم ويعلمهم بيوم الوقفة فإذا كان اليوم الثامن بكر
<lb/>الناس بالصعود إلى منى وامراء مصر والشام والعراق وأهل العلم يبيتون تلك
<lb/>الليلة بمنى وتقع المباهاة والمفاخرة بين أهل مصر والشام والعراق في إيقاد
<lb/>الشمع ولكن الفضل في ذلك لأهل الشام دائما فإذا كان اليوم التاسع رحلوا من
<lb/>منى بعد صلاة الصبح إلى عرفة فيمرون في طريقهم بوادي محسر ويهرولون وذلك
<lb/>سنة
# ووادي محسر هو الحد ما بين Milestone300 مزدلفة ومنى ومزدلفة بسيط من الأرض
<lb/><pb n="V01.P186"/> فسيح بين جبلين وحولها مصانع وصهاريج للماء مما بنته زبيدة
<lb/>ابنة جعفر ابن أبي جعفر المنصور زوجة أمير المؤمنين هارون الرشيد وبين منى
<lb/>وعرفة خمسة أميال وكذلك بين منى ومكة أيضا خمسة أميال ولعرفة ثلاثة أسماء
<lb/>وهي عرفة وجمع والمشعر الحرام وعرفات بسيط من الأرض فسيح أفيح تحدق به جبال
<lb/>كثيرة وفي آخر بسيط عرفات جبل الرحمة وفيه الموقف وفيما حوله والعلمان قبله
<lb/>بنحو ميل وهما الحد ما بين الحل والحرم وبمقربة منهما مما يلي عرفة بطن
<lb/>عرنة الذي أمر النبي صلى الله عليه وسلم بالارتفاع عنه ويجب التحفظ منه
<lb/>ويجب أيضا الإمساك عن النفور حتى يتمكن سقوط الشمس فإن الجمالين ربما
<lb/>استحثوا كثيرا من الناس وحذروهم الزحام في النفر واستدرجوهم إلى أن يصلوا
<lb/>بهم بطن عرفة فيبطل حجهم وجبل الرحمة الذي ذكرناه قائم وسط بسيط جمع منقطع
<lb/>عن الجبال وهو من حجارة منقطع بعضها عن بعض وفي اعلاه قبة تنسب إلى أم سلمة
<lb/>رضي الله عنهما وفي وسطها مسجد يتزاحم الناس للصلاة فيه وحوله سطح فسيح
<lb/>يشرف على بسيط عرفات وفي قبليه جدار فيه محاريب منصوبة يصلي فيها الناس وفي
<lb/>أسفل هذا الجبل عن يسار المستقبل للكعبة دار عتيقة البناء تنسب إلى آدم
<lb/>عليه السلام وعن يسارها الصخرات التي كان موقف النبي صلى الله عليه وسلم
<lb/>عندها وحول ذلك صهاريج وجباب للماء وبمقربة منه الموضع الذي يقف فيه الإمام
<lb/>ويخطب ويجمع بين الظهر والعصر وعن يسار العلمين للمستقبل أيضا وادي الاراك
<lb/>وبه أراك أخضر يمتد في الأرض امتدادا طويلا
# وإذا حان وقت النفر أشار الإمام المالكي بيده ونزل عن موقفه فدفع الناس
<lb/>بالنفر دفعة ترتج لها الأرض وترجف الجبال فيا له موقفا كريما ومشهدا عظيما
<lb/>ترجو النفوس حسن عقباه وتطمح الآمال إلى نفحات رحماه جعلنا الله ممن خصه
<lb/>فيه برضاه وكانت وقفتي الأولى يوم الخميس سنة ست <pb n="V01.P187"/> وعشرين وأمير
<lb/>الركب المصري يومئذ أرغون الدوادار نائب الملك الناصر وحجت في تلك السنة
<lb/>ابنة الملك Milestone300 الناصر وهي زوجة أبي بكر بن أرغون المذكور وحجت فيها زوجة الملك
<lb/>الناصر المسماة بالخوندة وهي بنت السلطان المعظم محمد أوزبك ملك السرا
<lb/>وخوارزم وأمير الركب الشامي سيف الدين الجوبان ولما وقع النفر بعد غروب
<lb/>الشمس وصلنا مزدلفة عند العشاء الآخرة فصلينا بها المغرب والعشاء جمعا
<lb/>بينهما حسبما جرت سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم ولما صلينا الصبح
<lb/>بمزدلفة غدونا منها إلى منى بعد الوقوف والدعاء بالمشعر الحرام ومزدلفة
<lb/>كلها موقف إلا وادي محسر ففيه تقع الهرولة حتى يخرج عنه ومن مزدلفة يستصحب
<lb/>أكثر الناس حصيات الجمار وذلك مستحب ومنهم من يلقطها حول مسجد الخيف والأمر
<lb/>في ذلك واسع ولما انتهى الناس إلى منى بادروا لزمي جمرة العقبة ثم نحروا
<lb/>وذبحوا ثم حلقوا وحلو من كل شيء إلا النساء والطيب حتى يطوفوا طواف الإفاضة
<lb/>ورمي هذه الجمرة عند طلوع الشمس من يوم النحر لما رموها توجه أكثر الناس
<lb/>بعد أن ذبحوا وحلقوا إلى طواف الإفاضة ومنهم من أقام إلى اليوم الثاني وفي
<lb/>اليوم الثاني رمى الناس عند زوال الشمس بالجمرة الأولى سبع حصيات وبالوسطى
<lb/>كذلك ووقفوا للدعاء بهاتين الجمرتين اقتداء لأمر رسول الله صلى الله عليه
<lb/>وسلم ولما كان اليوم الثالث تعجل الناس الانحدار إلى مكة شرفها الله بعد أن
<lb/>كمل لهم رمي تسع وأربعين حصاة وكثير منهم أقام اليوم الثالث بعد يوم النحر
<lb/>حتى رمى سبعين حصاة وفي يوم النحر بعثت كسوة الكعبة الشريفة من الركب
<lb/>المصري إلى البيت الكريم فوضعت في سطحه فلما كان اليوم الثالث بعد يوم
<lb/>النحر أخذ الشيبيون في أسبالها على الكعبة الشريفة وهي كسوة سوداء حالكة من
<lb/>الحرير مبطنة بالكتان وفي أعلاه طراز مكتوب فيه بالبياض @QB@ جعل الله
<lb/>الكعبة البيت الحرام قياما @QE@ الآية وفي سائر جهاتها طراز مكتوب بالبياض
<lb/>فيها آيات من القرآن وعليها نور لائح مشرق من <pb n="V01.P188"/> سوادها ولما كسيت
<lb/>شمرت أذيالها صونا من أيدي الناس والملك الناصر هو الذي يتولى كسوة الكعبة
<lb/>الكريمة ويبعث مرتبات القاضي والخطيب والأئمة والمؤذنين والفراشين والقومة Milestone300
<lb/>وما يحتاج له الحرم الشريف من الشمع والزيت في كل سنة وفي هذه الايام تفتح
<lb/>الكعبة الشريفة في كل يوم للعراقيين والخراسانيين وسواهم ممن يصل مع الركب
<lb/>العراقي وهم يقيمون بمكة بعد سفر الركبين الشامي والمصري أربعة أيام
<lb/>فيكثرون فيها الصدقات على المجاورين وغيرهم ولقد شاهدتهم يطوفون بالحرم
<lb/>ليلا فمن لقوة في الحرم من المجاورين أو المكيين أعطوه الفضة والثياب وكذلك
<lb/>يعطون للمشاهدين للكعبة الشريفة وربما وجدوا إنسانا نائما فجعلوا في فيه
<lb/>الذهب والفضة حتى يفيق ولما قدمت معهم من العراق سنة ثمان وعشرين فعلوا من
<lb/>ذلك كثيرا وأكثروا الصدقة حتى رخص سوم الذهب بمكة وانتهى صرف المثقال إلى
<lb/>ثمانية عشر درهما نقرة لكثرة ما تصدقوا به من الذهب وفي السنة هذه ذكروا
<lb/>اسم السلطان أبي السعيد ملك العراق على المنبر وقبة زمزم <pb n="V01.P189"/>
# | 8 من مكة المكرمة إلى النجف الشريف
# وفي الموفي عشرين لذي الحجة خرجت من مكة صحبة أمير ركب العراق البهلوان
<lb/>محمد الحويح وهو من أهل الموصل وكان يلي إمارة الحاج بعد موت الشيخ شهاب
<lb/>الدين قلندر وكان شهاب الدين شيخا فاضلا عظيم الحرمة عند سلطانه يحلق لحيته
<lb/>وحاجبيه على طريقة القلندرية ولما خرجت من مكة شرفها الله تعالى في صحبة
<lb/>الأمير البهلوان المذكور اكترى لي شقة بحارة إلى بغداد ودفع إجارتها من
<lb/>ماله وأنزلني في جواره وخرجنا بعد طواف الوداع إلى بطن مر في جمع من
<lb/>العراقيين والخراسانيين والفارسيين والأعاجم لا يحصى عديدهم تموج بهم الأرض
<lb/>موجا ويسيرون سير السحاب المتراكم فمن خرج عن الركب لحاجة ولم تكن له علامة
<lb/>يستدل بها على موضعه ضل عنه لكثرة الناس وفي هذا الركب نواضح كثيرة لأبناء
<lb/>السبيل يستقون منها الماء وجمال لرافع الماء للصدقة ورفع الأدوية والأشربة
<lb/>والسكر لمن يصيبه مرض وإذا نزل الركب طبخ الطعام في قدور نحاس عظيمة تسمى
<lb/>الدسوت وأطعم منها أبناء السبيل ومن لا زاد معه وفي الركب جملة من الجمال
<lb/>يحمل عليها من لا قدرة له على المشي كل ذلك من صدقات السلطان أبي سعيد Milestone300
<lb/>ومكارمه ( 19 ) وفي هذا الركب الأسواق الحافلة والمرافق العظيمة وأنواع
<lb/>الأطعمة والفواكه وهم يسيرون بالليل ويوقدون المشاعل أمام القطار والمحارات
<lb/>فترى الأرض تتلألأ نورا في الليل وقد عاد نهارا ساطعا
# ثم رحلنا من بطن مر إلى عسفان ثم إلى خليص ثم رحلنا أربع مراحل ونزلنا
<lb/>وادي السمك ثم رحلنا خمسا ونزلنا في بدر وهذه المراحل ثنتان <pb n="V01.P190"/> في
<lb/>اليوم إحداهما بعد الصبح والأخرى بالعشى ثم رحلنا من بدر فنزلنا الصفراء
<lb/>وأقمنا بها يوما مستريحين ومنها إلى المدينة الشريفة مسيرة ثلاث ثم رحلنا
<lb/>فوصلنا إلى طيبة مدينة رسول الله صلى الله عليه وسلم وحصلت لنا زيارة رسول
<lb/>الله صلى الله عليه وسلم ثانيا وأقمنا بالمدينة كرمها الله تعالى ستة أيام
<lb/>واستصحبنا منها الماء لمسيرة ثلاث
# ورحلنا عنها فنزلنا في الثالثة بوادي العروس فتزودنا منه الماء من حسيات
<lb/>يحفرون عليها في الأرض فينبطون ماء عذبا معينا
# ثم رحلنا من وادي العروس ودخلنا أرض نجد وهو بسيط من الأرض على مد البصر
<lb/>فتنسمنا الطيب الأرج ونزلنا بعد أربع مراحل على ماء يعرف بالعسيلة
# ثم رحلنا عنه ونزلنا ماء يعرف بالنقرة فيه آثار مصانع كالصهاريج العظيمة
# ثم رحلنا إلى ماء يعرف بالقارورة وهي مصانع مملوءة بماء المطر مما صنعته
<lb/>زبيدة ابنة جعفر رحمها الله ونفعها وهذا الموضع هو وسط أرض نجد فسيط طيب
<lb/>النسيم صحيح الهواء نقي التربة معتدل في كل فصل
# ثم رحلنا من القارورة ونزلنا بالحاجر وفيه مصانع للماء وربما جفت فحفر عن
<lb/>الماء في الجفار
# ثم رحلنا ونزلنا سميرة وهي أرض غائرة في بسيط فيه شيبه حصن مسكون وماؤها
<lb/>كثير في الآبار إلا انه زعاق ويأتي عرب تلك الأرض بالغنم والسمن واللبن
<lb/>فيبيعون ذلك من الحجاج بالثياب الخام ولا يبيعون بسوى ذلك <pb n="V01.P191"/> ثم
<lb/>رحلنا ونزلنا بالجبل المخروق وهو في بيداء من الأرض وفي أعلاه ثقب نافذة
<lb/>تخرقه الريح
# ثم رحلنا منه إلى وادي الكروش ولا ماء به
# ثم أسرينا ليلا وصحبنا بحصن فيد وهو حصن كبير في بسيط من الأرض يدور به
<lb/>سور Milestone300 وعليه ربض وساكنوه عرب يتعيشون مع الحاج في البيع والتجارة وهنالك يترك
<lb/>الحجاج بعض أزوادهم عند وصولهم من العراق إلى مكة شرفها الله تعالى فإذا
<lb/>عادوا وجدوه ووهو نصف الطريق من مكة إلى بغداد ومنه إلى الكوفة مسيرة اثني
<lb/>عشر يوما في طريق سهل به المياه في المصناع ومن عادة الركب أن يدخلوا هذا
<lb/>الموضع على تعبئة وأهبة للحرب إرهابا للعرب المجتمعين هنالك وقطعا لأطماعهم
<lb/>عن الركب وهنالك لقينا أميري العرب وهما فياض وجيار وهما ابناء الامير مهنى
<lb/>بن عيسى ومعهما من خيل العرب ورجالهم من لا يحصون كثرة فظهر منهما المحافظة
<lb/>على الحاج والرحال والحوطة لهم وأتى العرب بالجمال والغنم فاشترى منهم
<lb/>الناس ما قدروا عليه
# ثم رحلنا ونزلنا الموضع الأجفر ويشتهر باسم العاشقين جميل وبثينة ثم
<lb/>رحلنا ونزلنا بالبيداء ثم نزلنا زرود وهي بسيط من الأرض فيه رمال منهالة
<lb/>وبه دور صغر قد أداروها شبه الحصن وهنالك آبار ماء ليست بالعذبة
# ثم رحلنا ونزلنا الثعلبية ولها حصن خرب بإزائه مصنع هائل ينزل إليه في
<lb/>درج وبه من ماء المطر ما يعم الركب ويجتمع من العرب بهذ الموضع جمع عظيم
<lb/>فيبيعون الجمال والغنم والسمن واللبن ومن هذا الموضع إلى الكوفة ثلاث مراحل
# ثم رحلنا فنزلنا ببركة المرجوم وهو مشهد على الطريق عليه كوم عظيم
<lb/><pb n="V01.P192"/> من حجارة وكل من مر به رجمه ويذكر ان هذا المرجوم كان رافضيا
<lb/>فسافر مع الركب يريد الحج فوقعت بينه وبين اهل السنة من الأتراك مشاجرة فسب
<lb/>بعض الصحابة فقتلوه بالحجارة وبهذا الموضع بيوت كثيرة للعرب ويقصدون الركب
<lb/>بالسمن واللبن سوى ذلك وبه مصنع كبير يعم جميع الركب مما بنته زبيدة رحمة
<lb/>الله عليها وكل مصنع أو بركة أو بئر بهذه الطريق التي بين مكة وبغداد فهي
<lb/>من كريم آثارها جزاها الله خيرا ووفى لها أجرها ولولا عنايتها بهذا الطريق
<lb/>ما سلكها أحد
# ثم نزلنا ورحلنا موضعا يعرف بالمشقوق فيه مصنعان بهما الماء العذب الصافي
<lb/>وأراق الناس ما كان عندهم من الماء وتزودوا منهما
# ثم Milestone300 رحلنا ونزلنا موضعا يعرف بالتنانير وفيه مصانع ممتلئة بالماء
# ثم رحلنا منه واجتزنا صخرة بزمالة وهي قرية معمورة بها قصر للعرب ومصنعان
<lb/>للماء وآبار كثيرة وهي من مناهل الطريق
# ثم رحلنا فنزلنا الهيثمين وفيه مصنعان للماء
# ثم رحلنا فنزلنا دون العقبة المعروفة بعقبة الشيطان وصعدنا العقبة في
<lb/>اليوم الثاني وليس بهذا الطريق وعرا سواها على أنها ليست بصعبة ولا طائلة
# ثم نزلنا موضعا يسمى واقصة فيه قصر كبير ومصانع للماء معمور بالعرب وهو
<lb/>آخر مناهل هذا الطريق وليس فيما بعدة إلى الكوفة منهل مشهور إلا مشارع ماء
<lb/>الفرات وبه يتلقى كثير من أهل الكوفة الحاج ويأتون بالدقيق والخبز والتمر
<lb/>والفواكه ويهنيء الناس بعضهم بعضا بالسلامة
# ثم نزلنا موضعا يعرف بلورة فيه مصنع كبير للماء
# ثم نزلنا موضعا يعرف بالمساجد فيه ثلاثة مصانع <pb n="V01.P193"/>
# ثم نزلنا موضعا يعرف بمنارة القرون وهي منارة في بيداء من الأرض بائنة
<lb/>الارتفاع مجللة بقرون الغزلان ولا عمارة حولها
# ثم نزلنا موشعا يعرف بالعذيب وهو واد مخصب عليه عمارة وحوله فلاة خصبة
<lb/>فيها مسرح للبصر
# ثم نزلنا القادسية حيث كانت الوقعة الشهيرة على الفرس التي أظهر الله
<lb/>فيها دين الإسلام وأزل المجوس عبدة النار فلم تقم لهم بعدها قائمة واستأصل
<lb/>الله شأفتهم وكان أمير المسلمين يومئذ سعد بن أبي وقاص رضي الله عنه وكانت
<lb/>القادسية مدينة عظيمة افتتحها سعد رضي الله عنه وخربت فلم يبق منها الان
<lb/>إلا مقدار قرية كبيرة فيها حدائق النخل وبها مشارع من ماء الفرات
<lb/><pb n="V01.P194"/>
# | الفصل الرابع
#
# | العراق وفارس
# <pb n="V01.P195"/> <pb n="V01.P196"/> <pb n="V01.P197"/>
# | 1 النجف الشريف # Najaf Al - Sharif
# ثم رحلنا من القادسية فنزلنا مدينة مشهد علي بن أبي طالب رضي الله عنه
<lb/>بالنجف وهي مدينة حسنة في أرض فسيحة صلبة من أحسن مدن العراق وأكثرها ناسا
<lb/>وأتقنها بناء ولها أسواق حسنة نظيفة دخلناها من باب الحضرة فاستقبلنا سوق
<lb/>البقالين والطباخين والخبازين ثم سوق الفاكهة ثم سوق الخياطين والقيسارية
<lb/>ثم سوق العطارين ثم الحضرة حيث القبر الذي يزعمون أنه قبر علي عليه السلام
<lb/>وبإزائه المدارس والزوايا والخوانق معمورة أحسن عمارة وحيطانها Milestone300 بالقاشاني
<lb/>وهو شبه الزليج عندنا لكن لونه أشرق ونقشه أحسن
# ويدخل من باب الحضرة إلى مدرسة عظيمة يسكنها الطلبة والصوفية من الشيعة
<lb/>ولكل وارد عليها ضيافة ثلاثة أيام من الخبز واللحم والتمر مرتين في اليوم
<lb/>ومن تلك المدرسة يدخل باب القبة وعلى بابها الحجاب والنقباء والطواشية
<lb/>فعندما يصل الزائر يقوم إليه أحدهم أو جميعهم وذلك على قدر الزائر فيقفون
<lb/>معه العتبة ويستأذنون له ويقولون عن أمركم يا أمير المؤمنين هذا العبد
<lb/>الضعيف يستأذن على دخوله الروضة العلية فإن أذنتم وإلا رجع وإن لم يكن أهلا
<lb/>لذلك فأنتم أهل المكارم والستر ثم يأمرونه بتقبيل العتبة وهي منفضة وكذلك
<lb/>العضادتان ثم يدخل القبة وهي مفروشة بأنواع البسط من الحرير وسواه وبها
<lb/>قناديل الذهب والفضة منها الكبار والصغار وفي وسط القبة مسطبة مربعة مكسوة
<lb/>بالخشب عليه صفائح الذهب المنقوشة المحكمة العمل مسمرة بمسامير الفضة قد
<lb/>غلبت على الخشب <pb n="V01.P198"/> بحيث لا يظهر منه شيء وارتفاعها دون القامة
<lb/>وفوقها ثلاثة من القبور يزعمون أن أحدها قبر آدم عليه الصلاة والسلام
<lb/>والثاني قبر نوح عليه الصلاة والسلام والثالث قبر علي رضي الله تعالى عنه
<lb/>وبين القبور طسوت ذهب وفضة فيها ماء الورد والمسك وأنواع الطيب يغمس الزائر
<lb/>يده في ذلك ويدهن به وجهه تبركا وللقبة باب آخر عتبته ايضا من الفضة وعليه
<lb/>ستور الحرير الملون يفضي إلى المسجد مفروش بالبسط الحسان مستورة حيطانه
<lb/>وسقفه بستور الحرير وله أربعة أبواب عتابها فضة وعليها ستور الحرير وأهل
<lb/>هذه المدينة كلهم رافضية
# وهذه الروضة ظهرت بها كرامات لأن بها قبر علي رضي الله عنه فمنها أن في
<lb/>ليلة السابع والعشرين من رجب وتسمى عندهم ليلة المحيا يؤتى إلى تلك الروضة
<lb/>بكل مقعد من العراقين وخراسان وبلاد فارس والروم فيجتمع منهم الثلاثون
<lb/>والأربعون نحو ذلك فإذا كان بعد العشاء الآخرة جعلوا فوق الضريح المقدس
<lb/>والناس ينتظرون قيامهم وهم ما بين مصل وذاكر وتال ومشاهد للروضة فإذا مضى
<lb/>من الليل نصفه أو ثلثاه أو نحو ذلك قام الجميع أصحاء من غير Milestone300 سوء وهم يقولون
<lb/>لا إله إلا الله محمدا رسول الله علي ولي الله وهذا أمر يستفيض عندهم سمعته
<lb/>من الثقاة ولم أحضر تلك الليلة لكني رأيت بمدرسة الضياف ثلاثة من الرجال
<lb/>أحدهم من أرض الروم والثاني من أصبهان والثالث من خراسان وهم مقعدون
<lb/>فاستخبرتهم عن شأنهم فأخبروني أنهم لم يدركوا ليلة المحيا وانهم منتظرون
<lb/>أوانها من عام آخر وهذه الليلة يجتمع لها الناس من البلاد ويقيمون سوقا
<lb/>عظيمة مدة عشرة أيام
# وليس بهذه المدينة مغرم ولا مكاس ولا وال إنما يحكم عليهم نقيب الأشراف
<lb/>وأهلها تجار يسافرون في الأقطار وهو اهل شجاعة وكرم ولا يضام جارهم صحبتهم
<lb/>في الأسفار فحمدت صحبتهم لكنهم غلوا <pb n="V01.P199"/> في علي رضي الله عنه ومن
<lb/>الناس في بلاد العراق وغيرها من يصيبه المرض فينذر للروضة نذرا إذا بريء
<lb/>ومنهم من يمرض رأسه فيصنع رأسا من ذهب أو فضة ويأتي به إلى الروضة فيجعله
<lb/>النقيب في الخزانة وكذلك اليد والرجل وغيرهما من الأعضاء وخزانة الروضة
<lb/>عظيمة فيها من الأموال ما لا يضبط لكثرته
# ونقيب الأشراف مقدم من ملك العراق ومكانه عنده مكين ومنزلته رفيعة وله
<lb/>ترتيب الأمراء الكبار في سفره وله الأعلام والاطبال وتضرب الطبلخانة عند
<lb/>بابه مساء وصباحا وإليه حكم هذه المدينة ولا والي بها سواه ولا مغرم فيها
<lb/>للسلطان ولا لغيره وكان النقيب في عهد دخولي إليها نظام الدين حسين بن تاج
<lb/>الدين الآوي نسبة إلى بلدة آوة من عراق العجم أهلها رافضة وكان قبله جماعة
<lb/>يلي كل واحد منهم بعد صاحبه منهم جلال الدين بن الفقيه ومنهم قوام الدين بن
<lb/>طاووس ومنهم ناصر الدين مطهر بن الشريف الصالح شمس الدين محمد الأوهري من
<lb/>عراقى العجم وهو الان بأرض الهند من ندماء ملكها
# ومنهم أبو غرة بن سالم بن مهنى بن جماز بن شيحة الحسيني المدني كان
<lb/>الشريف أبو غرة قد غلب عليه في اول امره العبادة وتعلم العلم واشتهر بذلك
<lb/>وكان بالمدينة الشريفة كرمها الله في جوار ابن عمه منصور بن جماز أمير
<lb/>المدينة Milestone300 ثم أنه خرج عن المدينة واستوطن العراق وسكن منها بالحلة فمات
<lb/>النقيب قوام الدين بن طاووس فاتفق أهل العراق على تولية أبي غرة نقابة
<lb/>الأشراف وكتبوا بذلك إلى السلطان أبو سعيد فأمضاه ونفذ له اليرليغ وهو
<lb/>الظهير بذلك وبعث له الخلعة والاعلام والطبول على عادة النقباء ببلاد
<lb/>العراق فغلبت عليه الدنيا وترك العبادة والزهد وتصرف في الأموال تصرفا
<lb/>قبيحا فرفع أمره إلى السلطان فلما علم بذلك أعمل السفر مظهرا أنه يريد
<lb/>خراسان قاصدا <pb n="V01.P200"/> زيارة قبر علي بن موسى الرضا بطوس وكان قصده
<lb/>الفرار فلما زار علي بن موسى قدم هراة وهي آخر بلاد خراسان وأعلم أصحابه
<lb/>أنه يريد بلاد الهند فرجع أكثرهم عنه وتجاوز هو أرض خراسان إلى السند فلما
<lb/>جاوز وادي السند المعروف ببنج آب ضرب طبوله وأنفاره فراع ذلك أهل القرى
<lb/>وظنوا أن التتر أتوا للإغارة عليهم وأجفلوا إلى المدينة المسماة باوجا
<lb/>وأعلموا أميرها بما سمعوه فركب في عساكره واستعد للحرب وبعث الطلايع فرأوا
<lb/>نحو عشرة من الفرسان وجماعة من التجار والرجال ممن صحب الشريف في طريقه
<lb/>معهم الأطبال والأعلام فسألوهم عن شأنهم فأخبروهم أن الشريف نقيب العراق
<lb/>أتى وافدا على ملك الهند فرجع الطلايع إلى الأمير وأخبروه بكيفية الحال
<lb/>فاستضعف عقل الشريف مدينة أوجا وأقام بها مدة تضرب الأطبال على باب داره
<lb/>غدوة وعشية وكان مولعا بذلك ونذكر أنه كان أيام نقابته بالعراق تضرب
<lb/>الأطبال على رأسه فإذا أمسك النقار عن الضرب يقول له زد نقرة يا نقار حتى
<lb/>لقب بذلك وكتب صاحب مدينة أوجا إلى ملك الهند بخبر الشريف وضربه الأطبال
<lb/>بالطريق وعلى باب داره غدوة وعشيا ورفعه الأعلام وعادة أهل الهند أن لا
<lb/>يرفع علما ولا يضرب طبلا إلا من أعطاه الملك ذلك ولا يفعله إلا في السفر
<lb/>وأما في حال الإقامة فلا يضرب الطبل إلا على باب الملك خاصة بخلاف مصر
<lb/>والشام والعراق فإن الطبول تضرب على أبواب الأمراء فلما بلغ خبره ملك الهند
<lb/>كره فعله وأنكره وفعل في نفسه وخرج الأمير إلى حضرة Milestone300 الملك وكان الأمير كشلي
<lb/>خان والخان عندهم أعظم الأمراء وهو الساكن بملتان كرسي بلاد الهند وهو عظيم
<lb/>القدر عند ملك الهند يدعوه بالعم لأنه كان ممن أعان أباه السلطان غياث
<lb/>الدين تغلق شاه على قتال السلطان ناصر الدين خسروه شاه قد قدم على حضرة ملك
<lb/>الهند فخرج الملك إلى لقائه فاتفق أن كان وصول الشريف في ذلك <pb n="V01.P201"/>
<lb/>اليوم وكان الشريف قد سبق الأمير بأميال وهو على حاله من ضرب الأطبال فلم
<lb/>يرعه إلا والسلطان في موكبه فتقدم الشريف إلى السلطان فسلم عليه وسأله
<lb/>السلطان عن حاله وما الذي جاء به فأخبره ومضى السلطان حتى لقي الأمير كشلي
<lb/>خان وعاد إلى حضرته ولم يلتفت إلى الشريف ولا أمر له بإنزال ولا غيره وكان
<lb/>الملك عازما على السفر إلى مدينة دولة أباد وتسمى أيضا بالكتكة وتسمى أيضا
<lb/>بالدونجر وهي على مسيرة أربعين يوما من مدينة دهلي حضرة الملك فلما شرع
<lb/>الملك في السفر بعث إلى الشريف بخمسمائة دينار دراهم وصرفها من ذهب المغرب
<lb/>مائة وخمسة وعشرون دينارا وقال لرسوله إليه قل له ان أراد الرجوع إلى بلاده
<lb/>فهذا زاد وإن أراد السفر معها فهي نفقته في الطريق وإن أراد الإقامة
<lb/>بالحضرة فهي نفقته حتى نرجع فاغتم الشريف لذلك وكان قصده أن يجزل له العطاء
<lb/>كما هي عادته مع أمثاله واختار السفر صحبة السلطان وتتعلق بالوزير أحمد بن
<lb/>إياس المدعو بخواجة جهان وبذلك سماه الملك وبه يدعوه هو وبه يدعوه سائر
<lb/>الناس فإن من عادتهم أنه متى سمى الملك أحدا باسم مضاف إلى الملك من عماد
<lb/>أو ثقة أو قطب أو باسم مضاف إلى الجهان من صدر وغيره فبذلك يخاطبه الملك
<lb/>وجميع الناس ومن خاطبه بسوى ذلك لزمته العقوبة فأكدت المودة بين الوزير
<lb/>والشريف فأحسن اليه ورفع قدره ولاطف الملك حتى حسن فيه رأيه وأمر له
<lb/>بقريتين من قرى دولة أباد وأمره أن تكون إقامته بها وكان هذا الوزير من أهل
<lb/>الفضل والمروءة ومكارم الأخلاق والمحبة في الغرباء والإحسان إليهم وفعل
<lb/>الخير وإطعام Milestone300 الطعام وعمارة الزاويا فأقام الشريف يستغل القريتين ثمانية
<lb/>اعوام وحصل من ذلك مالا عظيما ثم أراد الخروج فلم يمكنه فإنه من خدم
<lb/>السلطان لا يمكنه الخروج إلا بإذنه وهو محب في الغرباء فقليلا ما يأذن
<lb/>لأحدهم في السراح فأراد الفرار في طريق الساحل فرد منه وقدم الحضرة ورغب من
<lb/>الوزير أن يحاول قضية انصرافه فتلطف الوزير في ذلك حتى أذن له السلطان في
<lb/>الخروج <pb n="V01.P202"/> عن بلاد الهند وأعطاه عشرة آلاف دينار من دراهمهم
<lb/>وصرفها من ذهب المغرب ألفان وخمسمائة دينار فأتى بها في بدرة فجعلها تحت
<lb/>فراشه ونام عليها لمحبته في الدنانير وفرحه بها وخوفه أن يتصل لأحد من
<lb/>أصحابه شيء منها فإنه كان بخيلا فأصابه وجع في جنبه بسبب رقاده عليها ولم
<lb/>يزل يتزايد به وهو آخذ في حركة سفره إلى أن توفي بعد عشرين يوما من وصول
<lb/>البدرة إليه وأوصى بذلك المال للشريف حسن الجراني فتصدق بجملته على جماعة
<lb/>من الشيعة المقيمين بدلهي من أهل الحجاز والعراق وأهل الهند لا يورثون بيت
<lb/>المال ولا يتعرضون لمال الغرباء ولا يسألون عنه ولو بلغ ما عسى أن يبلغ
<lb/>وكذلك السودان لا يتعرضون لمال الأبيض ولا يأخذونه إنما يكون عند الكبار من
<lb/>أصحابه حتى يأتي مستحقه وهذا الشريف أبو غرة له أخ اسمه قاسم سكن غرناطة
<lb/>مدة وبها تزوج بنت الشريف أبي عبد الله بن إبراهيم الشهير بالمكي ثم انتقل
<lb/>إلى جبل طارق فسكنه إلى أن استشهد بوادي كرة من نظر الجزيرة الخضراء وكان
<lb/>بهمة من البهم لا يصطلي بناره خرق المعتاد في الشجاعة وله فيها أخبار شهيرة
<lb/>عند الناس وترك ولدين هما في كفالة الشريف الفاضل أبي عبد الله محمد بن
<lb/>القاسم بن أبي نفيس الحسيني الكربلائي الشهير ببلاد المغرب بالعراقي وكان
<lb/>تزوج أمهما بعد موت أبيهما وهو محسن لها جزاه الله خيرا <pb n="V01.P203"/>
# | 2 من النجف إلى البصرة
# ولما تحصلت لنا زيارة أمير المؤمنين علي عليه السلام سافر الركب إلى
<lb/>بغداد وسافرت إلى البصرة صحبة رفقة كبيرة من عرب خفاجة وهم Milestone300 أهل تلك البلاد
<lb/>ولهم شوكة عظيمة وبأس شديد ولا سبيل للسفر في تلك الأقطار إلا في صحبتهم
<lb/>فاكتريت جملا على يد أمير تلك القافلة شامر بن دراج الخفاجي وخرجنا من مشهد
<lb/>علي عليه السلام فنزلنا الخورنق موضع سكنى النعمان بن المنذر وآبائه من
<lb/>ملوك بني ماء السماء وبه عمارة وبقايا قباب ضخمة في فضاء فسيح على نهر يخرج
<lb/>من الفرات
# ثم رحلنا عنه فنزلنا موضع يعرف بقائم الواثق وبه أثر قرية خربة ومسجد خرب
<lb/>لم يبق منه إلا صومعته
# ثم رحلنا عنه آخذين مع جانب الفرات بالموضع المعروف بالعذار وهو غابة قصب
<lb/>في وسط الماء يسكنها اعراب يعرفون بالمعادي وهم قطاع الطريق رافضية المذهب
<lb/>خرجوا على جماعة من الفقراء تأخروا عن رفقتنا فسلبوهم حتى النعال والكشاكل
<lb/>وهم يتحصنون بتلك الغابة ويمتنعون بها ممن يريدهم والسباع بها كثيرة
# ورحلنا مع هذا العذار ثلاث مراحل ثم وصلنا مدينة واسط وهي حسنة الأقطار
<lb/>كثيرة البساتين والأشجار بها أعلام يهدي الخير شاهدهم <pb n="V01.P204"/> وتهدي
<lb/>الاعتبار مشاهدهم وأهلها من خيار أهل العراق بل هم خيرهم على الإطلاق
<lb/>أكثرهم يحفظون القرآن الكريم ويجيدون تجويده بالقراءة الصحيحة وإليهم يأتي
<lb/>أهل بلاد العراق برسم تعلم ذلك وكان في القافلة التي وصلنا فيها جماعة من
<lb/>الناس أتوا برسم تجويد القرآن على من بها من الشيوخ وبها مدرسة عظيمة حافلة
<lb/>فيها حوالي ثلاثمائة خلوة ينزلها الغرباء القادمون لتعلم القرآن عمرها
<lb/>الشيخ تقي الدين عبد المحسن الواسطي وهو من كبار أهلها وفقهائها ويعطي لكل
<lb/>متعلم بها كسوة في السنة ويجري له نفقته كل يوم ويقعد هو وإخوانه وأصحابه
<lb/>لتعليم القرآن بالمدرسة وقد لقيته وأضافني وزودني تمرا ودراهما ولما نزلنا
<lb/>مدينة واسط أقامت القافلة ثلاثة بخارجها للمتاجرة فسنح لي زيارة قبر الولي
<lb/>أبي العباس أحمد الرفاعي وهو بقرية تعرف بأم عبيدة على مسيرة يوم من واسط
<lb/>فطلبت من الشيخ تقي الدين أن يبعث معي من يوصلني إليها فبعث معي ثلاثة من
<lb/>عرب بني أسد
# وخرجت ظهرا فبت تلك الليلة بحوش بني أسد
# ووصلنا Milestone300 في ظهر اليوم الثاني إلى الرواق وهو رباط عظيم فيه آلاف من
<lb/>الفقراء وصادفنا به قدوم الشيخ أحمد كوجك حفيد ولي الله أبو العباس الرفاعي
<lb/>الذي قصدنا زيارته وقدم من موضع سكناه من بلاد الروم برسم زيارته قبر جده
<lb/>وإليه انتهت الشياخة بالرواق ولما انقضت صلاة العصر ضربت الطبول والدفوف
<lb/>وأخذ الفقراء في الرقص ثم صلوا المغرب وقدموا السماط وهو خبز الأرز والسمك
<lb/>واللبن والتمر فأكل الناس ثم صلوا العشاء الآخرة وأخذوا في الذكر والشيخ
<lb/>أحمد قاعد على سجادة جدة المذكور ثم أخذوا في السماع وقد أعدوا أحمالا من
<lb/>الحطب فأججوها نارا ودخلوا في وسطها يرقصون ومنهم من يأكلها بفمه حتى
<lb/>أطفؤوها جميعا <pb n="V01.P205"/> وهذا دأبهم وهذه الطائفة الأحمدية مخصوصون بهذا
<lb/>وفيهم من يأخذ الحية العظيمة فيعض بأسنانه على رأسها حتى يقطعه كنت مررت
<lb/>بموضع يقال له أفقا نبور من عمالة هزار أمروها وبينها وبين دهلي حضرة الهند
<lb/>مسيرة خمس وقد نزلنا بها على نهر يعرف بنهر السرو وذلك في أوان الشكال
<lb/>والشكال عندهم هو المطر وينزل في إبان القيظ وكان السيل ينحدر في هذا النهر
<lb/>من جبال فراجبل فكل من يشرب منه من إنسان أو بهيمة يموت لنزول المطر على
<lb/>الحشائش المسمومة فأقمنا على النهر أربعة ايام لا يقربه أحد ووصل إلى هنالك
<lb/>جماعة من الفقراء في أعناقهم أطواق الحديد وفي أيديهم وكبيرهم رجل أسود
<lb/>حالك اللون وهم من الطائفة المعروفة بالحيدرية فباتوا عندنا ليلة وطلب مني
<lb/>كبيرهم أن آتيه بالحطب ليوقدوه عند رقصهم فكلفت والي تلك الجهة وهو عزيز
<lb/>المعروف بالخمار وسيأتي ذكره أن يأتي بالحطب فوجه منه نحو عشرة أحمال
<lb/>فأضرموا فيه النار بعد صلاة العشاء الآخرة حتى صارت جمرا وأخذوا في السماع
<lb/>ثم دخلوا في تلك النار فما زالوا يرقصون ويتمرغون فيها وطلب مني كبيرهم
<lb/>قميصا فأعطيته قميصا في النهاية من الرقة فلبسه وجعل يتمرغ به في النار
<lb/>ويضربها بأكمامه حتى طفئت تلك النار وخمدت وجاء إلي القميص والنار لم تؤثر
<lb/>فيه شيئا البتة فطال عجبي منه Milestone300
# ولما حصلت لي زيارة الشيخ أبي العباس الرفاعي نفع الله به عدت إلى مدينة
<lb/>واسط فوجدت الرفقة التي كمنت فيها قد رحلت
# فلحقتها في الطريق ونزلنا ماء يعرف بالهضيب
# ثم رحلنا بوادي الكراع وليس به ماء
# ثم رحلنا ونزلنا موضعا يعرف بالمشيرب
# ثم رحلنا منه ونزلنا بالقرب من البصرة <pb n="V01.P206"/>
# ثم رحلنا ضحوة النهار إلى مدينة البصرة فنزلنا بها رباط مالك بن دينار
<lb/>وكنت رأيت عند قدومي عليها على نحو ميلين منها بناء عاليا مثل الحصن فسألت
<lb/>عنه فقيل لي هو مسجد علي بن أبي طالب رضي الله عنه وكانت البصرة من اتساع
<lb/>الخطة وانفساح الساحة بحيث كان هذا المسجد في وسطها وبينه الآن وبينها
<lb/>ميلان وكذلك بينه وبين العراق الشهيرة الذكر في الآفاق مفسحة الأرجاء
<lb/>المونقة الأفناء ذات البساتين الكثيرة والفواكه الأثيرة توفر قسمها من
<lb/>النضارة والخصب لما كانت مجمع البحرين الأجاج والعذب وليس في الدنيا أكثر
<lb/>نخلا منها فيباع التمر في سوقها بحساب أربعة عشر رطلا عراقية بدرهم ودرهمهم
<lb/>ثلث النقرة ولقد بعث إلى قاضيها حجة الدين بقوصرة تمر يحملها الرجل على
<lb/>تكلف فأردت بيعها فبيعت بتسعة دراهم أخذ الحمال منها ثلثها عن أجرة حملها
<lb/>من المنزل إلى السوق ويصنع بها من التمر عسلا يسمى السيلان وهو طيب كأنه
<lb/>الجلاب والبصرة ثلاث محلات إحداها محلة هذيل وكبيرها الشيخ الفاضل علاء
<lb/>الدين بن الأثير من الكرماء الفضلاء أضافني وبعث إلي بثياب ودراهم والمحلة
<lb/>الثانية محلة بني حرام كبيرها السيد الشريف مجد الدين موسى الحسني ذو مكارم
<lb/>وفواضل أضافني وبعث إلي التمر والسيلان والدراهم والمحلة الثالثة محلة
<lb/>العجم كبيرها جمال الدين بن اللوكي وأهل البصرة لهم مكارم أخلاق وإيناس
<lb/>للغريب وقيام بحقه فلا يستوحش فيما بينهم غريب وهم يصلون الجمعة في مسجد
<lb/>امير المؤمنين علي رضي الله عنه الذي ذكرته ثم يسد فلا يأتونه إلا في
<lb/>الجمعة التالية وهذا المسجد من أحسن المساجد وصحنه متناهي الانفساح مفروش
<lb/>بالحصباء الحمراء التي يؤتى بها من وادي السباع وفيه المصحف الكريم الذي
<lb/>كان عثمان Milestone300 <pb n="V01.P207"/> رضي الله عنه يقرأ فيه لما قتل وأثر تغيير الدم في
<lb/>الورقة التي فيها قوله تعالى @QB@ فسيكفيكهم الله وهو السميع العليم @QE@
<lb/>شهدت مرة بهذا المسجد صلاة الجمعة فلما قام الخطيب إلى الخطبة وسردها لحن
<lb/>فيها لحنا كثيرا جليا فعجبت من أمره وذكرت ذلك للقاضي حجة الدين فقال لي إن
<lb/>هذا البلد لم يبق به من يعرف شيئا من علم النحو وهذه عبرة لمن تفكر فيها
<lb/>سبحان مغير الأشياء ومقلب الأمور وهذه البصرة التي إلى أهلها انتهت رياسة
<lb/>النحو وفيها أصله وفرعه ومن أهلها إمامه الذي لا ينكر سبقه لا يقيم خطيبها
<lb/>خطبة الجمعة على دؤوبه عليها ولهذا الجامع سبع صوامع إحداهما الصومعة التي
<lb/>تتحرك بزعمهم عند ذكر علي بن أبي طالب رضي الله عنه صعدت عليها من أعلى سطح
<lb/>الجامع ومعي بعض أهل البصرة فوجدت في ركن من أركانها مقبض خشب مسمرا فيها
<lb/>كأنه مقبض مملسة البناء فجعل الرجل الذي كان معي يده في ذلك المقبض وقال
<lb/>بحق رأس أمير المؤمنين علي رضي الله عنه تحركي وهز المقبض فتحركت الصومعة
<lb/>فجعلت أنا يدي في المقبض وقلت له وأنا أقول بحق رأس أبي بكر خليفة رسول
<lb/>الله صلى الله عليه وسلم تحركي وهززت المقبض فتحركت الصومعة فعجبوا من ذلك
<lb/>وأهل البصرة على مذهب السنة والجماعة ولا يخاف من يفعل من مثل فعلي عندهم
<lb/>ولو جرى مثل هذا بمشهد الحسين أو بالحلة أو بالبحرين أو قم أو قاشان أو
<lb/>ساوة أو آوة أو طوس لهلك فاعله لأنهم رافضة غالية ( 20 ) ومن المشاهد
<lb/>المباركة بالبصرة مشهد طلحة بن عبد الله أحد العشرة رضي الله عنهم وهو
<lb/>بداخل المدينة وعليه قبة وجامع وزاوية فيها الطعام للوارد والصادر وأهل
<lb/>البصرة يعظمونه تعظيما شديدا وحق له ومنها مشهد الزبير بن العوام حواري
<lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم وابن عمته رضي الله عنهما وهو بخارج البصرة
<lb/>ولا قبة عليه وله مسجد وزاوية فيها الطعام لأبناء السبيل ومنها قبر حليمة
<lb/>السعدية أم رسول الله صلى الله عليه وسلم Milestone300 من الرضاعة رضي الله <pb n="V01.P208"/>
<lb/>عنها وإلى جانبها قبر ابنها رضيع رسول الله صلى الله عليه وسلم ومنها قبر
<lb/>أبي بكرة صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم وعليه قبة وعلى ستة أميال منها
<lb/>بقرب وادي السباع قبر أنس بن مالك خادم رسول الله صلى الله عليه وسلم ولا
<lb/>سبيل لزيارته إلا في جمع كثيف لكثرة السباع وعدم العمران ومنها قبر الحسن
<lb/>بن أبي الحسن البصري سيد التابعين رضي الله عنه وقبر عتبة الغلام رضي الله
<lb/>عنه وقبل مالك بن دينار رضي الله عنه وقبر حبيب العجمي رضي الله عنه وقبر
<lb/>سهل بن عبد الله التستري رضي الله عنه وعلى كل قبر منها قبة مكتوب فيها اسم
<lb/>صاحب القبر ووفاته وذلك كله داخل السور القديم وهي اليوم بينها وبين البلد
<lb/>ثلاثة أميال وبها سوى ذلك قبور الجم الغفير من الصحابة والتابعين
<lb/>والمستشهدين يوم الجمل وكان أمير البصرة حين ورودي عليها يسمى بركن الدين
<lb/>العجمي التوريزي أضافني فأحسن إلي والبصرة على ساحل الفرات والدجلة وبها
<lb/>المد والجزر كمثل ما هو بوادي سلا من بلاد المغرب وسواه والخليج المالح
<lb/>الخارج من بحر فارس على عشرة أميال منها فإذا كان المد غلب الماء المالح
<lb/>على العذب وإذا كان الجزر غلب الماء الحلو على الماء المالح فيستسقي أهل
<lb/>البصرة ماء غير جيد لدورهم ولذلك يقال أن ماءهم زعاق ( 21 ) <pb n="V01.P209"/>
# | 3 من البصرة إلى أصفهان
# ثم ركبت من ساحل البصرة في صنبوق وهو القارب الصغير إلى الأبلة وبينها
<lb/>وبين البصرة عشرة أميال في بساتين متصلة ونخيل مظلة عن اليمين واليسار
<lb/>والبياعة في ظلال الأشجار يبيعون الخبز والسمك والتمر واللبن والفواكه
<lb/>وفيما بين البصرة والأبلة متعبد سهل بن عبد الله التستري فإذا حاذاه الناس
<lb/>بالسفن تراهم يشربون الماء مما يحاذيه من الوادي ويدعون عند ذلك تبركا بهذا
<lb/>الوالي رضي الله عنه والنوتية يحذفون في هذه البلاد وهم قيام وكانت الأبلة
<lb/>مدينة عظيمة يقصدها تجار الهند وفارس فخربت وهي الآن قرية بها آثار قصور
<lb/>وغيرها دالة على عظمها
# ثم ركبنا Milestone300 في الخارج من بحر فارس في مركب صغير لرجل من أهل الأبلة يسى ة
<lb/>بمغامس وذلك فيما بعد المغرب فصحبنا إلى عبادان وهي قرية كبيرة في سبخة لا
<lb/>عمارة بها وفيها مساجد كثيرة ومتعبدات ورباطات للصالحين وبينها وبين الساحل
<lb/>ثلاثة أميال ( 22 ) وعلى ساحل البحر منها رابطة تعرف بالنسبة إلى الخضر
<lb/>والياس عليهما السلام وبإزائها زاوية يسكنها أربعة من الفقراء بأولادهم
<lb/>يخدمون الرابطة والزاوية ويتعيشون من فتوحات الناس وكل من يمر بهم يتصدق
<lb/>عليهم وذكر لي أهل هذه الزاوية أن بعبادان عابدا كبير القدر ولا أنيس له
<lb/>يأتي هذا البحر مرة في الشهر فيصطاد فيه ما يقوته شهرا ثم لا يرى إلا بعد
<lb/>تمام شهر وهو على ذلك منذ أعوام فلما وصلنا عبادان <pb n="V01.P210"/> لم يكن لي
<lb/>شأن إلا طلبه فاشتغل من معي بالصلاة في المساجد والمتعبدات وانطلقت طالبا
<lb/>له فجئت مسجدا خربا فوجدته يصلي فيه فجلست في جانبه فأوجز في صلاته ولما
<lb/>سلم أخذ بيدي وقال لي بلغك الله مرادك في الدنيا والآخرة فقد بلغت بحمد
<lb/>الله مرادي في الدنيا وهو السياحة في الأرض وبلغت من ذلك ما لم يبلغه غيري
<lb/>فيما أعلمه وبقيت الأخرى والرجاء قوي في رحمة الله وتجاوزه وبلوغ المراد من
<lb/>دخول الجنة ولما أتيت أصحابي أخبرتهم خبر الرجل وأعلمتهم بموضعه فذهبوا
<lb/>إليه فلم يجدوه ولا وقعوا له على خبر فعجبوا من شأنه وعدنا بالعشي إلى
<lb/>الزاوية فبتنا بها ودخل علينا أحد الفقراء الأربعة بعد صلاة العشا الآخرة
<lb/>ومن عادة ذلك الفقير أن يأتي عبادان كل ليلة فيسرج السرج بمساجدها ثم يعود
<lb/>إلى زاويته فلما وصل إلى عبادان وجد الرجل العابد فأعطاه سمكة طرية وقال له
<lb/>أوصل هذه إلى الضيف الذي قدم اليوم فقال لنا الفقير عند دخوله علينا من رأى
<lb/>منكم الشيخ اليوم فقلت له أنا رأيته فقال لي هذه ضيافتك فشكرت الله على ذلك
<lb/>وطبخ لنا الفقير تلك السمكة فأكلنا منها جميعا وما أكلت قط سمكا أطيب منها
<lb/>وهجس في خاطري الإقامة بقية العمر في خدمة Milestone300 ذلك الشيخ ثم صرفتي النفس اللجوج
<lb/>عن ذلك
# ثم ركبنا البحر عند الصبح بقصد بلده ماجول ومن عادتي في سفري أن لا أعود
<lb/>على طريق سلكتها ما أمكنني ذلك وكنت أحب قصد بغداد العراق فأشار علي بعض
<lb/>أهل البصرة بالسفر إلى ارض اللور ثم إلى عراق العجم ثم إلى عراق العرب
<lb/>فعملت بمقتضى إشارته ووصلنا بعد أربعة أيام إلى بلدة ماجول وهي صغيرة على
<lb/>ساحل الخليج الذي ذكرنا أنه يخرج من بحر فارس <pb n="V01.P211"/> وأرضها سبخة لا
<lb/>شجر فيها ولا نبات ولها سوق عظيمة من أكبر الأسواق وأقمت بها يوما واحدا
# ثم اكتريت دابة لوكوبي من الذين يجلبوا الحبوب من رامز إلى ماجول وسرنا
<lb/>ثلاثا في صحراء يسكنها الأكراد في بيوت الشعر ويقال ان أصلهم من العرب
# ثم وصلنا إلى مدينة رامز وهي مدينة حسنة ذات فواكه وأنهار ونزلنا بها عند
<lb/>القاضي حسام الدين محمود ولقيت عنده رجلا من أهل ولهما المحاسن البارعة
<lb/>والأسواق الجامعة وهي قديمة البناء افتتحها خالد بن الوليد والي هذه
<lb/>المدينة ينسب سهل بن عبد الله ويحيط بها النهر المعروف بالأزرق وهو عجيب في
<lb/>نهاية من الصفاء شديد البرودة في أيام الحر ولم ار كزرقته إلا نهر بلخشان
<lb/>ولها باب واحد للمسافرين يسمى دروازة دسبول والدروازة <pb n="V01.P212"/> عندهم
<lb/>الباب ولها أبواب غير شارعة إلى النهر وعلى جانبي النهر البساتين والدواليب
<lb/>والنهر عميق وعلى باب المسافرين منه جسر على القوارب كجسر بغداد والحلة (
<lb/>23 ) والفواكه بتستر كثيرة والخيرات متيسرة ولا مثل لأسواقها في الحسن
<lb/>وبخارجها تربة معظمة يقصدها أهل تلك الأقطار للزيارة وينذرون لها النذور
<lb/>ولها زاوية بها جماعة من الفقراء وهم يزعمون انها تربة زين العابدين علي بن
<lb/>الحسين بن علي بن أبي طالب وكان نزولي من مدينة تستر في مدرسة الشيخ الإمام
<lb/>الصالح المتفنن شرف الدين موسى بن الشيخ الصالح الامام العالم صدر الدين
<lb/>سليمان وهو من ذرية سهل بن عبد الله وهذا الشيخ ذو مكارم وفضائل جامع بين
<lb/>العلم والدين والصلاح والإيثار وله مدرسة وزاوية وخدامها فتيان Milestone300 له أربعة
<lb/>سنبل وكافور وجوهر وسرور أحدهم موكل بأوقاف الزاوية والثاني متصرف فيما
<lb/>يحتاج اليه من النفقات في كل يوم والثالث خديم السماط بين أيدي الواردين
<lb/>ومرتب الطعام لهم والرابع موكل بالطباخين والسقائين والفراشين فأقمت عنده
<lb/>ستة عشر يوما فلم أر أعجب من ترتيبه ولا أرغد من طعامه يقدم بين يدي الرجل
<lb/>ما يكفي الأربعة من الارز المفلفل المطبوخ في السمن والدجاج المقلي والخبز
<lb/>واللحم والحلواء وهذا الشيخ من أحسن الناس صورة وأقومهم سيرة وهو يعظ الناس
<lb/>بعد صلاة الجمعة بالمسجد الجامع ولما شاهدت مجالسه في الوعظ صغر لدي كل
<lb/>واعظ رأيته قبله بالحجاز والشام ومصر ولم ألق فيمن لقيته مثله حضرت يوما
<lb/>عنده ببستان له على شاطيء النهر وقد اجتمع فقهاء المدينة وكبراؤها وأتى
<lb/>الفقهاء من كل ناحية فأطعم الجميع ثم صلى بهم صلاة الظهر وقام خطيبا وواعظا
<lb/>بعد أن قرأ القراء أمامه بالتلاحين المبكية والنغمات المحركة المهيجة وخطب
<lb/>خطبة بسكينة ووقار وتصرف في فنون العلم من تفسير كتاب الله وإيراد حديث
<lb/>رسول الله والتكلم على معانيه ثم ترامت عليه الرقاع من كل ناحية ومن عادة
<lb/>الأعاجم أن يكتبوا المسائل في رقاع ويرموا بها إلى الواعظ فيجيب
<lb/><pb n="V01.P213"/> عنها فلما رمى إليه بتلك الرقاع جمعها في يده وأخذ يجيب عنها
<lb/>واحدة بعد واحدة بأبدع جواب وأحسنه وحان وقت صلاة العصر فصلى بالقوم
<lb/>وانصرفوا وكان مجلسه مجلس علم ووعظ وبركة وتبادر التائبون فأخذ عليهم العهد
<lb/>وجز نواصيهم وكانوا خمسة عشر رجلا من الطلبة قدموا من البصرة برسم ذلك
<lb/>وعشرة رجال من عوام تستر لما دخلت هذه المدينة أصابني مرض الحمى وهذه
<lb/>البلاد يحم داخلها في زمان الحر كما يعرض في دمشق وسواها من البلاد الكثيرة
<lb/>المياه والفواكه وأصابت الحمى أصحابي أيضا فمات منهم شيخ اسمه يحيى
<lb/>الخراساني وقام الشيخ بتجهيزه من كل ما يحتاج إليه الميت وصلى عليه وتركت
<lb/>بها صاحب يدعى بهاء الدين الخشني فمات بعد سفري وكنت حين مرضي لا أشتهي
<lb/>الأطعمة التي تصنع لي بمدرسته فذكر لي الفقيه Milestone300 شمس الدين السندي من طلبتها
<lb/>طعاما فاشتهيته ودفعت له دراهم وطبخ لي ذلك الطعام بالسوق وأتى به إلي
<lb/>فأكلت منه فبلغ ذلك الشيخ فشق عليه وأتى إلي وقال لي كيف تفعل هذا وتطبخ
<lb/>الطعام في السوق وهلا أمرت الخدم أن يصنعوا لك ما تشتهيه ثم أحضر جمعهم
<lb/>وقال لهم جميع ما يطلب منكم من أنواع الطعام والسكر وغيره فأتوه به واطبخوا
<lb/>له ما يشاء وأكد عليهم ذلك أشد التأكيد جزاه الله خيرا
# ثم سافرنا من مدينة تستر ثلاثا في جبال شامخة وبكل منزل زاوية كما تقدم
<lb/>ذكر ذلك ووصلنا إلى مدينة أيذج وتسمى أيضا مال الأمير وهي حضرة السلطان
<lb/>أتابك وعند وصولي إليها اجتمعت بشيخ شيوخها العالم الورع نورالدين الكرماني
<lb/>وله النظر في كل الزوايا وهم يسمونها المدارس والسلطان يعظمه ويقصد زيارته
<lb/>وكذلك ارباب الدولة وكبراء الحضرة يزورونه غدوا وعشيا فأكرمني وأضافني
<lb/>وأنزلني زاوية تعرف باسم الدينوري <pb n="V01.P214"/> وأقمت بها أياما وكان وصولي
<lb/>في أيام القيظ وكنا نصلي صلاة الليل ثم ننام بأعلى سطحها ثم ننزل إلى
<lb/>الزاوية ضحوة وكان في صحبتي اثنا عشر فقيرا منهم إمام وقارئان مجيدان وخادم
<lb/>ونحن على أحسن ترتيب وملك إيذج في عهد دخولي إليها السلطان أتابك أفراسياب
<lb/>بن السلطان أتابك أحمد وأتابك عندهم سمة لجميع من يلي تلك البلاد من ملك
<lb/>وهي تسمى بلاد اللور وولي هذا السلطان بعد أخيه أتابك يوسف وولي يوسف بعد
<lb/>أبيه أحمد وكان أحمد المذكور ملكا صالحا سمعت من الثقات ببلاده أنه
<lb/>عمرأربعمائة وستين بببلاده منها بحضرة إيذج أربع وأربعون وقسم الخراج
<lb/>أثلاثا ثلث لنفقة الزوايا والمدارس وثلث لمرتب العساكر وثلث لثفقته ونفقة
<lb/>عياله وعبيده وخدامه ويبعث منه هدية لملك العراق في كل سنة وربما وقد عليه
<lb/>بنفسه وشاهدت من آثاره الصالحة ببلاده أن أكثرها في جبال شامخة وقد نحتت
<lb/>الطرق في الصخور وسويت ووسعت بحيث تصعدها الدواب بأحمالها وطول هذه الجبال
<lb/>مسيرة سبعة عشر في عرض عشرة وهي شاهقة متصل بعضها ببعض تشقها الأنهار
<lb/>وشجرها البلوط وهم يصنعون من Milestone300 دقيقه الخبز وفي كل منزل من منازلها زاوية
<lb/>يسمونها المدرسة فإذا وصل المسافر إلى مدرسة منها أتى بما يكفيه من الطعام
<lb/>والعلف لدابته سواء طلب ذلك أو لم يطلبه فإن عادتهم أن يأتي خادم المدرسة
<lb/>فيعد من نزل بها من الناس ويعطي كل واحد منهم قرصين من الخبز ولحما وحلواء
<lb/>وجميعه من أوقاف السلطان عليها وكان السلطان أتابك أحمد زاهدا صالحا كما
<lb/>ذكرناه يلبس تحت ثيابه مما يلي جسده ثوب شعر قدم السلطان أتابك أحمد مرة
<lb/>على ملك العراق أبي سعيد فقا له بعض خواصه إن أتابك أحمد يدخل عليك وعليه
<lb/>الدرع وظن ثوب الشعر الذي تحت ثيابه درعا فأمر باختبار ذلك على جهة من
<lb/>الانبساط ليعرف حقيقته فدخل عليه يوما فقال إليه الأمير الجوبان عظيم أمراء
<lb/>العراق والأمير سويته أمير ديار بكر والشيخ حسن الذي هو الآن سلطان العراق
<lb/><pb n="V01.P215"/> وأمسكوا بثيابه كأنهم يمازحونه فوجدوا تحت ثيابه ثوب الشعر
<lb/>ورآه السلطان أبو سعيد وقام إليه وعانقه وأجلسه إلى جواره وقال له سن أطا
<lb/>بالتركية ومعناه أنت أبي وعوضه عن هديته أضعافا وكتب له اليرليغ وهو الظهير
<lb/>أن لا يطالبه بهدية بعدها هو ولا أولاده وفي تلك السنة توفي وولى ابنه
<lb/>أتابك يوسف عشرة أعوام ثم ولى أخوه افراسياب ولما دخلت مدينة ايذج أردت
<lb/>رؤية أفراسياب المذكور فلم يتأت لي ذلك بسبب أنه لا يخرج إلا يوم الجمعة
<lb/>لإدمانه على الخمر وكان له ابن وهو ولي عهده وليس له سواه فمرض في تلك
<lb/>الأيام وفي أحد الليالي أتاني أحد خدامه وسألني عن حالي فعرفته وذهب ثم جاء
<lb/>بعد صلاة المغرب ومعه طيفوران كبيران أحدهما بالطعام والآخر بالفاكهة
<lb/>وخريطة دراهم ومعه أهل السماع بآلاتهم وقال اعلموا السماع حتى يهزج الفقراء
<lb/>ويدعون لابن السلطان فقلت له أن أصحابي لا يدرون بالسماع ولا بالرقص ودعونا
<lb/>للسلطان ولولده وقسمت الدراهم على الفقراء ولما كان منتصف الليل سمعنا
<lb/>الصراخ وقد مات المريض المذكور وفي الغد دخل علي شيخ الزاوية وأهل البلد
<lb/>وقالوا أن كبراء البلد من Milestone300 القضاة والفقهاء والأشراف والأمراء قد ذهبوا إلى
<lb/>دار السلطنة للعزاء فينبغي لك أن تذهب في جملتهم فأبيت فعزموا علي فلم يكن
<lb/>لي بد من السير وسرت معهم فوجدت مشور دار السلطنة ممتلئا رجالا وصبيانا من
<lb/>المماليك وأبناء الملوك والوزراء والأجناد قد لبسوا التلابيس وجلال الدواب
<lb/>وجعلوا فوق رؤسهم التراب والتبن وبعضهم قد جر ناصيته وانقسموا فرقتين فرقة
<lb/>بأعلى المشور وفرقة بأسفله وتزحف كل فرقة إلى الأخرى وهم ضاربون بأيديهم
<lb/>على صدورهم قائلين خوند كارما ومعناه مولاي أنا فرأيت من ذلك أمرا هائلا
<lb/>ومنظرا فظيعا لم أعهد مثله ومن غريب ما اتفق لي يومئذ أني دخلت فرأيت
<lb/>القضاة والخطباء والشرفاء قد استندوا إلى حيطان المشور وهو غاص بهم من
<lb/><pb n="V01.P216"/> جميع جهاته وهم بين باك ومتباك ومطرق وقد لبسوا فوق ثيابهم
<lb/>خامة من غليظ القطن غير محكمة الخياطة بطائنها إلى أعلى ووجوهها مما يلي
<lb/>أجسادهم وعلى رأس كل واحد منهم خرقة أو مئزر أسود هكذا يكون فعلهم إلى تمام
<lb/>أربعين يوما وهي نهاية الحزن عندهم وبعدها يبعث السلطان لكل من فعل ذلك
<lb/>كسوة كاملة فلما رأيت جهات المشور غاصة بالناس نظرت يمينا وشمالا أرتاد
<lb/>موضعا لجلوسي فرأيت هنالك سقيفة مرتفعة عن الأرض بمقدار شبر وفي إحدى
<lb/>زواياهارجل منفرد عن الناس قاعد عليه ثوب صوف مثل اللبد يلبسه بتلك البلاد
<lb/>ضعفاء الناس أيام المطر والثلج في الأسفار فتقدمت منه وانقطع عني أصحابي
<lb/>لما رأوا إقدامي نحوه وعجبوا مني وأنا لا علم لي بشيء من حاله فصعدت
<lb/>السقيفة وسلمت على الرجل فرد السلام وارتفع عن الأرض كأنه يريد القيام وهو
<lb/>يسمون ذلك نصف القيام وقعدت في الركن المقابل له ثم نظرت إلى الناس وقد
<lb/>رموني بأبصارهم جميعا فعجبت منهم ورأيت الفقهاء والمشايخ والأشراف مستندين
<lb/>إلى الحائط تحت السقيفة وأشار إلي أحد القضاة أن أنحط إلى جانبه فلم أفعل
<lb/>وحينئذ استشعرت أنه السلطان فلما كان بعد ساعة أتى شيخ المشايخ نور الدين
<lb/>الكرماني الذي ذكرناه قبل فصعد إلى السقيفة وسلم على الرجل فقام إليه وجلس Milestone300
<lb/>فيما بيني وبينه فحينئذ علمت انه السلطان ثم جيء بالجنازة وهي بين أشجار
<lb/>الأترج والليمون وقد ملأوا أغصانها بثمارها وهي بأيدي رجال فكأن الجنازة
<lb/>تمشي في بستان والمشاعل في رماح طوال بين يديها والشمع كذلك فصلى عليها
<lb/>وذهب الناس معها إلى مدفن الملوك وهو بموضع يقال له هلافيجان على اربعة
<lb/>أميال من المدينة وهناك مدرسة عظيمة يشقها نهر وبداخلها مسجد تقام فيه
<lb/>الجمعة وبخارجها حمام ويحف بها بستان عظيم وبها الطعام للوارد والصادر
<lb/><pb n="V01.P217"/> ولم أستطع أن أذهب معهم إلى الدفن لبعد الموضع فعدت إلى
<lb/>المدرسة فلما كان بعد أيام بعث إلي السلطان رسوله الذي أتاني بالضيافة أولا
<lb/>يدعوني إليه فذهب معه إلى باب يعرف بباب السر وصعدنا في درج كثيرة إلى أن
<lb/>انتهينا إلى موضع لا فرش به لأجل ما هم فيه من الحزن والسلطان جالس فوق
<lb/>مخدة وبين يديه آنيتان قد غطيتا أحدهما من الذهب والأخرى من الفضة وكانت
<lb/>بالمجلس سجادة خضراء ففرشت لي بالقرب منه وقعدت عليها وليس بالمجلس إلا
<lb/>حاجبه الفقيه محمود ونديم له لا اعرف اسمه فسألني عن حالي وبلادي وسألني عن
<lb/>الملك الناصر وبلادالحجاز فأجبته عن ذلك ثم جاء فقيه كبير وهو رئيس فقهاء
<lb/>تلك البلاد فقال لي السلطان هذا مولانا فضيل والفقيه ببلاد الأعاجم كلها
<lb/>إنما يخاطب بمولانا وبذلك يدعوه السلطان وسواه ثم أخذ في الثناء على الفقيه
<lb/>المذكور وظهر لي أن السكر غالب عليه وكنت قد عرفت إدمانه على الخمر ثم قال
<lb/>لي باللسان العربي وكان يحسنه تكلم فقلت له إن كنت تسمع مني أقول لك أنت من
<lb/>اولادالسلطان أتابك أحمد المشهور بالزهد والصلاح وليس فيك ما يقدح في
<lb/>سلطنتك غير هذا وأشرب إلى الآنيتين فخجل من كلامي وسكت وأردت الإنصراف
<lb/>فأمرني بالجلوس وقال لي الاجتماع مع أمثالك رحمة ثم رأيته يتمايل ويريد
<lb/>النوم فانصرفت وكنت تركت نعلي بالباب فلم أجده فنزل الفقيه محمود في طلبه
<lb/>وصعد الفقيه فضل يطلبه في داخل المجلس فوجده في طاق هنالك فأتى به فأخجلني
<lb/>بره واعتذرت إليه Milestone300 فقبل نعلي ووضعه على رأسه وقال لي بارك الله فيك هذا الذي
<lb/>قلته لسلطاننا لا يقدر أن يقوله أحد غيرك والله إني لأرجو أن يؤثر ذلك فيه
# ثم كان رحيلي من حضرة ايذج بعد أيام فنزلت بمدرسة السلاطين التي بها
<lb/>قبورهم وأقمت بها أياما وبعث إلي السلطان بجملة دنانير وبعث بمثلها
<lb/><pb n="V01.P218"/> لأصحابي وسافرنا في بلاد هذا السلطان عشرة أيام في جبال شامخة
<lb/>وفي كل ليلة ننزل بمدرسة فيها الطعام فمنها ما هو العمار ومنها مالا عمارة
<lb/>حوله ولكن يجلب إليها جميع ما تحتاج إليه وفي اليوم العاشر نزلنا بمدرسة
<lb/>كريو الرخ وهي آخر بلادالملك وسافرنا منها في بسيط من الأرض كثير المياه من
<lb/>عمالة مدينة أصفهان
# ثم وصلنا إلى بلدة أشتركان وهي بلدة حسنة كثيرة المياه والبساتين ولها
<lb/>مسجد بديع يشقه النهر
# ثم رحلنا منها إلى مدينة فيروزان واسمها كأنه تثنية فيروز وهي مدينة
<lb/>صغيرة ذات أنهار وأشجار وبساتين وصلناها بعد صلاة العصر فرأينا أهلها قد
<lb/>خرجوا لتشييع جنازة وقد اوقدوا خلفها وأمامها المشاعل وأتبعوها بالمزامير
<lb/>والمغنيين بأنواع الأغاني المطربة فعجبنا من شأنهم وبتنا بها ليلة
# ومررنا بالغد بقرية يقال لها نبلان وهي كبيرة على نهر عظيم وإلى جانبه
<lb/>مسجد على النهاية من الحسن تصعد إليه في درج وتحفه البساتين وسرنا يومنا
<lb/>فيما بين البساتين والمياه والقرى الحسان وأبراج الحمام <pb n="V01.P219"/>
</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
